{
    "0": {
        "topics": [
            "Problemas de transporte ao longo da história da humanidade",
            "Invenção da máquina a vapor e sua utilização em veículos",
            "Desenvolvimento do motor de combustão externa e seus problemas",
            "Invento do motor de combustão interna do ciclo Otto",
            "Construção do primeiro automóvel com motor de combustão interna"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais foram os primeiros veículos a utilizar propulsão própria?",
                "answer": "Um dos primeiros resultados da construção de veículos que não dependessem da tração animal foi a invenção da máquina a vapor, conhecida também como motor de combustão externa, que foi instalada nos veículos já existentes (carruagens, triciclos e bicicletas)."
            },
            {
                "question": "Qual foi o primeiro veículo a utilizar a máquina a vapor?",
                "answer": "O primeiro veículo a utilizar a máquina a vapor, um triciclo a vapor, foi construído na França, já em 1771."
            },
            {
                "question": "Como funciona a máquina a vapor?",
                "answer": "A máquina a vapor, também conhecida como motor de combustão externa, é composta por um conjunto de caldeiras, fornalhas, tubos de vapor e câmaras de arrefecimento e lubrificação. A caldeira é alimentada com combustível e água, que é aquecida pelo calor gerado nas fornalhas, gerando vapor que é transportado pelos tubos de vapor para as câmaras de arrefecimento e lubrificação."
            },
            {
                "question": "Qual foi a invenção que substituiu a máquina a vapor?",
                "answer": "O alemão Nicolaus Otto construiu juntamente com o engenheiro Langen em 1877 uma máquina endotérmica de quatro tempos movida a gás, que queimava o combustível dentro dos cilindros, produzindo a força-motriz do veículo; funcionando com quantidades controladas de combustível possuía um rendimento superior ao da máquina a vapor. Este engenho é conhecido até os dias de hoje como Motor de combustão interna do ciclo Otto."
            },
            {
                "question": "Como funciona o Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "O Motor de combustão interna do ciclo Otto é constituído de três partes fundamentais: Cabeçote - aloja as câmaras de combustão, válvulas e outros elementos; Bloco - é a estrutura principal do motor onde estão os cilindros e as câmaras de arrefecimento e lubrificação; Conjunto móvel - composto de: êmbolos, bielas, polias, volante e árvore de manivelas (virabrequim). Para seu funcionamento é necessário uma mistura ar/combustível é aspirada para as câmaras de combustão. Em seguida, ela é comprimida, próximo ao final desta fase, uma centelha salta entre os eletrodos da vela e produz a combustão da mistura, os gases resultantes dessa queima empurram o êmbolo, cujo movimento é transmitido, pelas bielas à arvore de manivelas (virabrequim), que transforma o movimento retilíneo alternado do pistão em movimento rotativo. A combustão, ou queima, é um processo químico que exige três componentes que se combinam: calor; comburente e combustível."
            },
            {
                "question": "Qual era o primeiro veículo com propulsão própria?",
                "answer": "Um triciclo a vapor, construído na França em 1771."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais problemas da máquina a vapor?",
                "answer": "Baixo rendimento, necessidade de grandes quantidades de combustível e água, e o volume ocupado pelo motor."
            },
            {
                "question": "Quem construiu a primeira máquina endotérmica de quatro tempos movida a gás?",
                "answer": "O alemão Nicolaus Otto e o engenheiro Langen."
            },
            {
                "question": "Qual é o motor de combustão interna que funciona com quantidades controladas de combustível?",
                "answer": "O Motor de combustão interna do ciclo Otto."
            },
            {
                "question": "Quais são as três partes fundamentais do Motor de combustão interna?",
                "answer": "Cabeçote, Bloco e Conjunto móvel."
            },
            {
                "question": "Qual era o primeiro veículo a utilizar a máquina a vapor como propulsão?",
                "answer": "Um triciclo a vapor, construído na França em 1771"
            },
            {
                "question": "Quais são os problemas principais da máquina a vapor?",
                "answer": "Baixo rendimento, necessidade de grandes quantidades de combustível e água, e o volume ocupado pelo motor."
            },
            {
                "question": "Quem construiu a primeira máquina endotérmica movida a gás?",
                "answer": "O alemão Nicolaus Otto, em 1877."
            },
            {
                "question": "O que é o motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "É uma máquina endotérmica movida a gás, que queimava o combustível dentro dos cilindros, produzindo a força-motriz do veículo."
            },
            {
                "question": "Qual é a composição básica do motor de combustão interna?",
                "answer": "Cabeçote, Bloco e Conjunto móvel."
            },
            {
                "question": "O que é o Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "É uma máquina endotérmica de quatro tempos movida a gás, que queimava o combustível dentro dos cilindros, produzindo a força-motriz do veículo."
            },
            {
                "question": "Quem inventou o Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "O alemão Nicolaus Otto construiu juntamente com o engenheiro Langen em 1877."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal diferença do Motor de combustão interna do ciclo Otto em relação à máquina a vapor?",
                "answer": "Possui um rendimento superior ao da máquina a vapor."
            },
            {
                "question": "Como funciona o Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "É constituído de três partes fundamentais: Cabeçote, Bloco e Conjunto móvel. Para seu funcionamento é necessário uma mistura ar/combustível é aspirada para as câmaras de combustão. Em seguida, ela é comprimida, próximo ao final desta fase, uma centelha salta entre os eletrodos da vela e produz a combustão da mistura, os gases resultantes dessa queima empurram o êmbolo, cujo movimento é transmitido, pelas bielas à arvore de manivelas (virabrequim), que transforma o movimento retilíneo alternado do pistão em movimento rotativo."
            },
            {
                "question": "Em qual ano foi construído o primeiro veículo com Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "Em 1885, na Alemanha, Carl Benz construiu um motor de quatro tempos com combustão interna, movido a gasolina e o adaptou a um triciclo."
            },
            {
                "question": "Qual foi o primeiro veículo com propulsão própria?",
                "answer": "Um triciclo a vapor, construído na França em 1771."
            },
            {
                "question": "Quem construiu o primeiro motor de combustão interna movido a gasolina?",
                "answer": "Carl Benz, em 1885."
            },
            {
                "question": "O que é o Motor de combustão interna do ciclo Otto?",
                "answer": "Uma máquina endotérmica de quatro tempos movida a gás, que queimava o combustível dentro dos cilindros."
            },
            {
                "question": "O que compõe o Motor de combustão interna?",
                "answer": "Cabeçote, Bloco e Conjunto móvel."
            },
            {
                "question": "Qual é o processo químico necessário para o funcionamento do Motor de combustão interna?",
                "answer": "A combustão da mistura ar/combustível."
            }
        ]
    },
    "1": {
        "topics": [
            "Funcionamento da locomotiva a vapor",
            "Fontes de combustível para locomotivas a vapor",
            "Utilização do calor para aquecer água e produzir vapor",
            "Mecanismo de movimento das locomotivas a vapor",
            "Origem dos primeiros triciclos a vapor baseados no princípio da locomotiva a vapor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é o combustível utilizado na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."
            },
            {
                "question": "Como funciona a locomotiva a vapor?",
                "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor. O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."
            },
            {
                "question": "Por que a locomotiva a vapor é movida por um motor de combustão externa?",
                "answer": "A queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."
            },
            {
                "question": "Quem desenvolveu os primeiros triciclos a vapor?",
                "answer": "Os primeiros triciclos a vapor foram desenvolvidos pelo francês Cugnot."
            },
            {
                "question": "Com que combustível a locomotiva a vapor funciona?",
                "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."
            },
            {
                "question": "Como a locomotiva a vapor utiliza o combustível?",
                "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor. O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."
            },
            {
                "question": "Qual é o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor?",
                "answer": "É movida por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."
            },
            {
                "question": "Quem desenvolveu os primeiros triciclos a vapor?",
                "answer": "Os primeiros triciclos a vapor foram desenvolvidos pelo francês Cugnot."
            },
            {
                "question": "Como a locomotiva a vapor funciona?",
                "answer": "A locomotiva a vapor é movida por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros). Seguindo o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor, foram desenvolvidos os primeiros triciclos a vapor, como o do francês Cugnot."
            },
            {
                "question": "Qual é o combustível utilizado na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."
            },
            {
                "question": "Como o calor produzido é utilizado na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor."
            },
            {
                "question": "O que acontece com o vapor depois de ser aquecido na caldeira?",
                "answer": "O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."
            },
            {
                "question": "Qual é o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor?",
                "answer": "A locomotiva a vapor é movida por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."
            },
            {
                "question": "Quem desenvolveu os primeiros triciclos a vapor?",
                "answer": "Os primeiros triciclos a vapor foram desenvolvidos pelo francês Cugnot."
            },
            {
                "question": "O que é o combustível na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."
            },
            {
                "question": "Como o calor produzido é utilizado na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor."
            },
            {
                "question": "Como o vapor se move na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."
            },
            {
                "question": "Quais são os principios da locomotiva a vapor?",
                "answer": "A locomotiva a vapor é movida por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."
            },
            {
                "question": "Quem desenvolveu os primeiros triciclos a vapor?",
                "answer": "Os primeiros triciclos a vapor foram desenvolvidos pelo francês Cugnot."
            },
            {
                "question": "Quais são os combustíveis utilizados na locomotiva a vapor?",
                "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."
            },
            {
                "question": "Como funciona a locomotiva a vapor?",
                "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor. O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."
            },
            {
                "question": "Como funciona o triciclo a vapor baseado no princípio da locomotiva a vapor?",
                "answer": "Foram desenvolvidos os primeiros triciclos a vapor, como o do francês Cugnot, seguindo o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor."
            }
        ]
    },
    "2": {
        "topics": [
            "Motor de combustão interna e seu funcionamento",
            "Diversidade de motores disponíveis para diferentes aplicações",
            "Variedade de tipos de cilindros e sua disposição",
            "Construção e componentes principais do motor de combustão interna",
            "Processo de admissão, compressão, combustão e escapamento no ciclo de um motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é o motor de combustão interna e como funciona?",
                "answer": "O motor de combustão interna é um conjunto de peças mecânicas e elétricas, cuja finalidade é produzir trabalho pela força de expansão resultante da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de motores de combustão interna?",
                "answer": "Encontram-se motores a gás, a gasolina, a óleo diesel, a querosene, a álcool e movidos com outras misturas dos vários combustíveis existentes."
            },
            {
                "question": "Como são agrupados os cilindros em um motor de combustão interna?",
                "answer": "Os cilindros podem ser agrupados de várias formas, dando origem a: motor em linha, motor em V, motor radial e motor com cilindros contrapostos."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes fundamentais de um motor de combustão interna?",
                "answer": "As partes fundamentais de um motor de combustão interna são: cabeçote bloco conjunto móvel. cabeçote bloco do motor conjunto de bielas e árvores de manivelas"
            },
            {
                "question": "O que é o processo de queima na câmara de combustão de um motor de combustão interna?",
                "answer": "Na câmara de combustão, é feita a queima da mistura ar/combustível."
            },
            {
                "question": "O que é o processo de queima de combustível no motor de combustão interna?",
                "answer": "O processo de queima de combustível no motor de combustão interna é o seguinte: a mistura de ar com combustível é adicionada ao cilindro, depois é comprimida pelo êmbolo, depois se inflama com a ajuda de um centelha entre os eletrodos da vela de ignição, e finalmente os gases produzidos são escapados."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de motores disponíveis para diferentes aplicações?",
                "answer": "Existem motores a gás, a gasolina, a óleo diesel, a querosene, a álcool e movidos com outras misturas dos vários combustíveis existentes. Normalmente, os motores podem ser construídos com um ou com vários cilindros."
            },
            {
                "question": "Como funciona um motor de quatro tempos?",
                "answer": "Um motor de quatro tempos executa quatro movimentos, na seguinte ordem: admissão - a mistura ar/combustível entra no cilindro; compressão - essa mistura é comprimida pelo êmbolo; combustão - a mistura se inflama, quando salta uma centelha entre os eletrodos da vela de ignição; escapamento - quando ocorre a saída dos gases produzidos na combustão da mistura de dentro dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Como são agrupados os cilindros em um motor?",
                "answer": "Os cilindros podem ser agrupados de várias formas, dando origem a: motor em linha - quando os cilindros estão em uma mesma linha; motor em V - quando os cilindros são colocados lado a lado, formando ângulos menores de 180º; motor radial - quando os cilindros estão no mesmo plano, dispostos radialmente; motor com cilindros opostos - formado por cilindros um oposto ao outro com ângulo de 180º."
            },
            {
                "question": "O que é a constituição do motor de combustão interna?",
                "answer": "A constituição do motor de combustão interna é composta pelas seguintes partes fundamentais: cabeçote bloco conjunto móvel. cabeçote bloco do motor conjunto de bielas e árvores de manivelas. No cabeçote, além das válvulas e outros componentes, podem ser encontradas as câmaras de combustão, onde é feita a queima da mistura ar/combustível. O bloco é a estrutura do motor, onde estão agregados, entre outros, os seguintes elementos: cilindros e êmbolos árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Qual é o principal objetivo do motor de combustão interna?",
                "answer": "O motor de combustão interna tem o objetivo de produzir trabalho pela força de expansão resultante da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de motores que podem ser construídos?",
                "answer": "Normalmente, os motores podem ser construídos com um ou com vários cilindros. Motores monocilíndricos são empregados em implementos agrícolas, motonetas e pequenas lanchas. Os policilíndricos, com 4,6,8,12 ou mais cilindros, destinam-se a automóveis, locomotivas, navios, aviões."
            },
            {
                "question": "Como são agrupados os cilindros em motores de diferentes disposições?",
                "answer": "Os cilindros podem ser agrupados de várias formas, dando origem a: motor em linha - quando os cilindros estão em uma mesma linha; motor em V - quando os cilindros são colocados lado a lado, formando ângulos menores de 180º; motor radial - quando os cilindros estão no mesmo plano, dispostos radialmente; motor com cilindros contrapostos - formado por cilindros um oposto ao outro com ângulo de 180º."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do motor de combustão interna?",
                "answer": "O motor de combustão interna é um conjunto de peças mecânicas e elétricas, cuja finalidade é produzir trabalho pela força de expansão resultante da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados."
            },
            {
                "question": "Quanto movimentos executa um cilindro em um motor de quatro tempos?",
                "answer": "Em um motor de quatro tempos, cada cilindro executa quatro movimentos, na seguinte ordem: admissão - a mistura ar/combustível entra no cilindro; compressão - essa mistura é comprimida pelo êmbolo; combustão - a mistura se inflama, quando salta uma centelha entre os eletrodos da vela de ignição; escapamento - quando ocorre a saída dos gases produzidos na combustão da mistura de dentro dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é o tipo de motor que é empregado em implementos agrícolas, motonetas e pequenas lanchas?",
                "answer": "Motores monocilíndricos são empregados em implementos agrícolas, motonetas e pequenas lanchas."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade dos cilindros no motor de combustão interna?",
                "answer": "Os cilindros são onde o combustível é queimado em quantidades controladas, resultando um melhor aproveitamento da energia produzida na queima."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes fundamentais do motor de combustão interna?",
                "answer": "As partes fundamentais do motor de combustão interna são: cabeçote bloco conjunto móvel. cabeçote bloco do motor conjunto de bielas e árvores de manivelas"
            },
            {
                "question": "Em que ordem os movimentos ocorrem em um motor de quatro tempos?",
                "answer": "Admissão - a mistura ar/combustível entra no cilindro; compressão - essa mistura é comprimida pelo êmbolo; combustão - a mistura se inflama, quando salta uma centelha entre os eletrodos da vela de ignição; escapamento - quando ocorre a saída dos gases produzidos na combustão da mistura de dentro dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é o benefício de usar um motor de combustão interna em comparação a combustão externa?",
                "answer": "O combustível é queimado em quantidades controladas, resultando um melhor aproveitamento da energia produzida na queima."
            },
            {
                "question": "Em que tipo de veículos podem ser encontrados motores monocilíndricos?",
                "answer": "Implementos agrícolas, motonetas e pequenas lanchas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de motores encontrados em automóveis?",
                "answer": "Motores a gás, a gasolina, a óleo diesel, a querosene, a álcool e movidos com outras misturas dos vários combustíveis existentes."
            },
            {
                "question": "O que significa um motor em linha?",
                "answer": "Quando os cilindros estão em uma mesma linha."
            }
        ]
    },
    "3": {
        "topics": [
            "Trabalho de dois movimentos do êmbolo em motores",
            "Janelas de abertura e escapamento em motores de dois tempos",
            "Ciclo de dois tempos em motores",
            "Ascendente e descendente de movimento em dois tempos",
            "Procedimento de lubrificação em motores de dois tempos"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são os dois movimentos do êmbolo em motores de dois tempos?",
                "answer": "Um ascendente e outro descendente."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da janela de admissão em motores de dois tempos?",
                "answer": "A janela de admissão permite que a mistura ar/combustível entre pelo cárter."
            },
            {
                "question": "Quando o êmbolo está no movimento descendente, qual ação ocorre com os gases da combustão?",
                "answer": "Os gases da combustão são expelidos pela janela de escape."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da janela de transferência em motores de dois tempos?",
                "answer": "A janela de transferência permite que a mistura do cárter seja forçada para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "Por que motivo o lubrificante não pode ter óleo em motores de dois tempos?",
                "answer": "O lubrificante tem que ser diluído no combustível para não ter óleo."
            },
            {
                "question": "O que são as janelas de abertura e escapamento em motores de dois tempos?",
                "answer": "As janelas são aberturas nas paredes dos cilindros dos motores de dois tempos, através das quais entra a mistura e saem os gases resultantes da sua queima."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de janelas em motores de dois tempos?",
                "answer": "Existem três tipos de janelas em motores de dois tempos: a de admissão, a de escapamento e a de transferência da mistura do cárter para a câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Como o êmbolo funciona no ciclo de dois tempos?",
                "answer": "O êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível, e ao mesmo tempo comprime a mistura que está na câmara de combustão. Quando o êmbolo chega ao PMS, salta uma centelha na vela, provocando a combustão da mistura. Os gases produzidos expandem-se e arremessam o êmbolo para baixo, iniciando seu movimento descendente."
            },
            {
                "question": "Quais são os movimentos do êmbolo em motores de dois tempos?",
                "answer": "O ciclo de dois tempos compõe-se de dois movimentos do êmbolo: um ascendente e outro descendente. No primeiro, o êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível. No movimento descendente do êmbolo, os gases da combustão são expelidos pela janela de escape."
            },
            {
                "question": "Por que o lubrificante tem que ser diluído no combustível em motores de dois tempos?",
                "answer": "Os lubrificantes não podem ter óleo e, portanto, precisam ser diluídos no combustível para não interferir com o funcionamento do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os movimentos do êmbolo em um motor de dois tempos?",
                "answer": "O ciclo de dois tempos compõe-se de dois movimentos do êmbolo: um ascendente e outro descendente."
            },
            {
                "question": "O que acontece no movimento ascendente do êmbolo?",
                "answer": "No primeiro, o êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível."
            },
            {
                "question": "O que acontece no movimento descendente do êmbolo?",
                "answer": "No movimento descendente do êmbolo, os gases da combustão são expelidos pela janela de escape."
            },
            {
                "question": "Qual é a janela de transferência do motor de dois tempos?",
                "answer": "A janela de transferência da mistura do cárter para a câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "O que é o lubrificante usado em motores a dois tempos?",
                "answer": "O lubrificante tem que ser diluído no combustível."
            },
            {
                "question": "Qual é o primeiro movimento do ciclo de dois tempos?",
                "answer": "O primeiro movimento do ciclo de dois tempos é o ascendente."
            },
            {
                "question": "O que acontece durante o movimento ascendente do êmbolo?",
                "answer": "Durante o movimento ascendente do êmbolo, a mistura ar/combustível é admitida pelo êmbolo, criando uma depressão no cárter e dirigando-se para o cárter."
            },
            {
                "question": "O que significa que a mistura é seco?",
                "answer": "A mistura é seco quando não pode ter óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é o segundo movimento do ciclo de dois tempos?",
                "answer": "O segundo movimento do ciclo de dois tempos é o descendente."
            },
            {
                "question": "O que acontece durante o movimento descendente do êmbolo?",
                "answer": "Durante o movimento descendente do êmbolo, os gases da combustão são expelidos pela janela de escape e a janela de transferência é aberta, forçando a mistura do cárter a se dirigir para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "O que significa que um motor tem dois tempos?",
                "answer": "São os motores que completam seu ciclo de trabalho com dois movimentos do êmbolo."
            },
            {
                "question": "Quais são as três janelas de um motor de dois tempos?",
                "answer": "Janela de admissão; janela de escapamento; janela de transferência da mistura do cárter para a câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "O que acontece no movimento ascendente do êmbolo?",
                "answer": "O êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível."
            },
            {
                "question": "O que acontece no movimento descendente do êmbolo?",
                "answer": "Os gases da combustão são expelidos pela janela de escape e a janela de transferência abre-se, forçando a mistura do cárter para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "Por que o lubrificante tem que ser diluído no combustível nos motores a 2 tempos?",
                "answer": "Porque a mistura não pode ter óleo."
            }
        ]
    },
    "4": {
        "topics": [
            "Funcionamento de um motor de 4 tempos",
            "Ordem de movimentos em um motor de 4 tempos",
            "Fases de funcionamento de um motor de 4 tempos",
            "Volante e seu papel no funcionamento de um motor",
            "Relação entre o número de cilindros e o funcionamento do motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Como funciona um motor de 4 tempos?",
                "answer": "Um motor de 4 tempos completa seu ciclo de trabalho com quatro movimentos do êmbolo, ou seja, duas voltas da árvores de manivelas. O motor de combustão interna pode ter um ou mais cilindros, mas todos eles têm o mesmo funcionamento. O motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."
            },
            {
                "question": "O que acontece no primeiro tempo (admissão) do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?",
                "answer": "No primeiro tempo, a válvula de escapamento permanece fechada; a da admissão abre-se progressivamente. O êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "O que acontece no segundo tempo (compressão) do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?",
                "answer": "No segundo tempo, a válvula de admissão se fecha e a de escapamento permanece fechada. O êmbolo inverte seu movimento do PMI para o PMS, comprimindo a mistura na câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "O que acontece no terceiro tempo (combustão) do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?",
                "answer": "No terceiro tempo, a válvula de admissão e de escapamento continuam fechadas. A mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela. Com a queima formam-se gases que se expandem, impulsionando o êmbolo de volta para o PMI."
            },
            {
                "question": "O que acontece no quarto tempo (escapamento) do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?",
                "answer": "No quarto tempo, a válvula de admissão permanece fechada e a de escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é o funcionamento de um motor de 4 tempos?",
                "answer": "O motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."
            },
            {
                "question": "Descreva o primeiro tempo do ciclo de funcionamento de um motor de 4 tempos.",
                "answer": "No primeiro tempo, a válvula de escapamento permanece fechada e a válvula de admissão abre-se, progressivamente. O êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "Em que movimento do ciclo de funcionamento um motor de 4 tempos inflama a mistura?",
                "answer": "Na terceira fase, o êmbolo está no ponto morto inferior PMI, e a válvula de admissão e de escapamento continuam fechadas. A mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela."
            },
            {
                "question": "Qual movimento do ciclo de funcionamento de um motor de 4 tempos expulsa os gases resultantes da combustão?",
                "answer": "No quarto tempo, a válvula de admissão permanece fechada e a válvula de escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."
            },
            {
                "question": "O que é o papel do volante em um motor de 4 tempos?",
                "answer": "Um volante, instalado no extremo da árvore de manivelas, regulariza o funcionamento do motor, compensando cineticamente os outros tempos que não produzem trabalho. Os cilindros de um motor trabalham dentro de uma determinada ordem de combustão e o volante, por ter inércia, transforma os impulsos que recebe em um movimento contínuo, portanto quanto maior o número de cilindros mais uniforme é o funcionamento do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os quatro movimentos do êmbolo em um motor de 4 tempos?",
                "answer": "O motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."
            },
            {
                "question": "Descreva o primeiro tempo do funcionamento de um motor de 4 tempos.",
                "answer": "1º tempo: admissão A válvula de escapamento permanece fechada; a da admissão abre- se progressivamente. O êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."
            },
            {
                "question": "Descreva o segundo tempo do funcionamento de um motor de 4 tempos.",
                "answer": "2º tempo: compressão A válvula de admissão se fecha e a de escapamento permanece fechada. O êmbolo inverte seu movimento do PMI para o PMS, comprimindo a mistura na câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Descreva o terceiro tempo do funcionamento de um motor de 4 tempos.",
                "answer": "3º tempo: combustão A válvula de admissão e de escapamento continuam fechadas. A mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela. Com a queima formam-se gases que se expandem, impulsionando o êmbolo de volta para o PMI."
            },
            {
                "question": "Descreva o quarto tempo do funcionamento de um motor de 4 tempos.",
                "answer": "4º tempo: escapamento A válvula de admissão permanece fechada e a de escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."
            },
            {
                "question": "Como funciona um motor de 4 tempos?",
                "answer": "Um motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão, compressão, combustão e escapamento."
            },
            {
                "question": "Qual papel o volante desempenha no funcionamento de um motor?",
                "answer": "Um volante, instalado no extremo da árvore de manivelas, regulariza o funcionamento do motor, compensando cineticamente os outros tempos que não produzem trabalho."
            },
            {
                "question": "Qual é o terceiro tempo do ciclo de funcionamento de um motor?",
                "answer": "O terceiro tempo do ciclo de funcionamento de um motor é o tempo da combustão, quando a mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela."
            },
            {
                "question": "Quanto número de cilindros é melhor para um motor?",
                "answer": "Um motor de maior número de cilindros tem um funcionamento mais uniforme, o que melhora o desempenho do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os movimentos do êmbolo em cada tempo do ciclo de funcionamento de um motor?",
                "answer": "No 1º tempo (admissão), o êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro. No 2º tempo (compressão), o êmbolo inverte seu movimento do PMI para o PMS, comprimindo a mistura na câmara de combustão. No 4º tempo (escapamento), o êmbolo de volta para o PMI, expelindo os gases resultantes da combustão."
            },
            {
                "question": "Como funciona um motor de 4 tempos?",
                "answer": "Um motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do volante em um motor?",
                "answer": "Um volante, instalado no extremo da árvore de manivelas, regulariza o funcionamento do motor, compensando cineticamente os outros tempos que não produzem trabalho."
            },
            {
                "question": "Quanto tempo o motor de 4 tempos gasta em cada movimento?",
                "answer": "A válvula de admissão permanece fechada; a da escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."
            },
            {
                "question": "Como afeta o número de cilindros no funcionamento do motor?",
                "answer": "Os cilindros de um motor trabalham dentro de uma determinada ordem de combustão e o volante, por ter inércia, transforma os impulsos que recebe em um movimento contínuo, portanto quanto maior o número de cilindros mais uniforme é o funcionamento do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os três tempos que não produzem trabalho em um motor de 4 tempos?",
                "answer": "1º tempo: admissão A válvula de escapamento permanece fechada; a da admissão abre-se. 2º tempo: compressão A válvula de admissão se fecha e a de escapamento permanece fechada. 4º tempo: escapamento A válvula de admissão permanece fechada e a de escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."
            }
        ]
    },
    "5": {
        "topics": [
            "Funções do cabeçote no motor",
            "Componentes do cabeçote",
            "Instalação do cabeçote no bloco",
            "Funções dos dutos do cabeçote",
            "Funções da vedação do cabeçote e do bloco"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a função do cabeçote no motor?",
                "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções: controla, através de válvulas, a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão; permite a passagem do líquido de arrefecimento e do óleo lubrificante pelos dutos; forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."
            },
            {
                "question": "O que acontece se eu substituir a graxa de rolamentos dianteiros selados?",
                "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."
            },
            {
                "question": "O cabeçote é fabricado de qual material?",
                "answer": "O cabeçote é fabricado de ferro fundido ou de ligas leves."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções do cabeçote no motor?",
                "answer": "O cabeçote desempenha uma série de funções importantes. Ele serve de passagem para diversas substâncias necessárias ao funcionamento do motor e, por isso, dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefricamento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."
            },
            {
                "question": "Quais são as sedes de válvulas?",
                "answer": "As sedes das válvulas também são colocadas em seus alojamentos com interferência, ou podem fazer parte do próprio cabeçote. São buchas curtas, com uma das extremidades de formato cônico. Elas se encaixam nos alojamentos de mesmo formato situados nos rebaixos do cabeçote que formam as câmaras de combustão. O ângulo de inclinação das sedes é praticamente igual ao ângulo da face de assentamento das válvulas, para que se acasalem perfeitamente e causem a vedação da câmara de combustão da mistura."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do cabeçote no veículo?",
                "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções: controla, através de válvulas, a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão; permite a passagem do líquido de arrefecimento e do óleo lubrificante pelos dutos; forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."
            },
            {
                "question": "O que é feito com as cavidades do cabeçote?",
                "answer": "O cabeçote tem, ainda, cavidades para formar as câmaras de combustão em conjunto com os cilindros. Essas câmaras precisam ser hermeticamente fechadas para não haver perda de compressão. É por isso que há uma vedação, instalada entre o cabeçote e o bloco."
            },
            {
                "question": "Como é a vedação entre o cabeçote e o bloco?",
                "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco do motor. Isola, também, os condutos, orifícios e câmaras uns dos outros, para que cada um cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro. Isso é possível porque as perfurações da vedação, do cabeçote e do bloco se correspondem perfeitamente."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das sedes de válvulas no cabeçote?",
                "answer": "As sedes das válvulas também são colocadas em seus alojamentos com interferência, ou podem fazer parte do próprio cabeçote. São buchas curtas, com uma das extremidades de formato cônico. Elas se encaixam nos alojamentos de mesmo formato situados nos rebaixos do cabeçote que formam as câmaras de combustão. O ângulo de inclinação das sedes é praticamente igual ao ângulo da face de assentamento das válvulas, para que se acasalem perfeitamente e causem a vedação da câmara de combustão da mistura."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do cabeçote?",
                "answer": "O cabeçote é constituído de: corpo; face de assentamento; dutos para líquido de arrefecimento; câmara de combustão; sedes de válvulas; dutos para óleo lubrificante. dutos para líquidos de arrefecimento corpo sede de válvulas dutos para óleo lubrificante lado de assentamento"
            },
            {
                "question": "Qual é a função do cabeçote no motor?",
                "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções: controla, através de válvulas, a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão; permite a passagem do líquido de arrefecimento e do óleo lubrificante pelos dutos; forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."
            },
            {
                "question": "O que acontece quando o cabeçote é instalado no bloco?",
                "answer": "Ao ser instalado no bloco, o cabeçote forma as câmaras de combustão em cada cilindro do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do cabeçote?",
                "answer": "O cabeçote é constituído de: corpo; face de assentamento; dutos para líquido de arrefecimento; câmara de combustão; sedes de válvulas; dutos para óleo lubrificante."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos dutos do cabeçote?",
                "answer": "Dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefecimento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da vedação entre o cabeçote e o bloco?",
                "answer": "Isola, também, os condutos, orifícios e câmaras uns dos outros, para que cada um cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro."
            },
            {
                "question": "O que é o papel dos dutos do cabeçote?",
                "answer": "O cabeçote desempenha uma série de funções importantes. Ele serve de passagem para diversas substâncias necessárias ao funcionamento do motor e, por isso, dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefecimento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do óleo lubrificante nas câmaras de combustão?",
                "answer": "Dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefricamento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."
            },
            {
                "question": "Quais são as válvulas que estão presentes no cabeçote?",
                "answer": "As válvulas movem-se ao longo das guias das válvulas. Sede guia válvula Na parte superior do cabeçote estão os mancais de apoio do conjunto dos balancins."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do óleo lubrificante na guia das válvulas?",
                "answer": "As guias das válvulas são normalmente fabricadas em latão, ferro fundido ou aço. Têm forma cilíndrica e são colocadas sob interferência em perfurações existentes no cabeçote. Em geral, a extremidade superior da guia tem forma cônica e recebe um vedador para evitar que o óleo lubrificante vaze para dentro das câmaras de combustão."
            },
            {
                "question": "O que é o papel do óleo lubrificante na vedação entre o cabeçote e o bloco?",
                "answer": "O óleo lubrificante também vem ajudando a reduzir a friction entre os movimentos dos mecanismos do motor, garantindo a sua vida útil e a performance. Além disso, é também usado para reduzir a corrosão, protegendo o motor contra o aço e outros materiais corrosivos."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do cabeçote no motor?",
                "answer": "O cabeçote desempenha diversas funções importantes no motor, incluindo controle da entrada da mistura e saída dos gases produzidos na combustão, passagem de líquido de arrefecimento e óleo lubrificante, e formação das câmaras de combustão."
            },
            {
                "question": "Descreva as funções do cabeçote em relação às câmaras de combustão.",
                "answer": "O cabeçote forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."
            },
            {
                "question": "Descreva as funções do cabeçote em relação às válvulas.",
                "answer": "O cabeçote serve de fixação para as velas de ignição, guias de válvulas, válvulas e mancais de apoio do conjunto dos balancins ou comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Descreva as funções do cabeçote em relação às cavidades para formar as câmaras de combustão.",
                "answer": "As cavidades do cabeçote formam as câmaras de combustão em conjunto com os cilindros e precisam ser hermeticamente fechadas para não haver perda de compressão."
            },
            {
                "question": "Descreva a vedação entre o cabeçote e o bloco do motor.",
                "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco do motor isolamos condutos, orifícios e câmaras, evita interferência entre elas e permite que cada um cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro."
            }
        ]
    },
    "6": {
        "topics": [
            "Tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora",
            "Função dos dispositivos de válvulas e árvore de comando de válvulas",
            "Comando de válvulas e dispositivos de válvulas em diferentes tipos de cabeçotes",
            "Funcionamento dos dispositivos no bloco do motor",
            "Variabilidade dos tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que são os tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora?",
                "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas. Esses dispositivos funcionam no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora?",
                "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos dispositivos de válvulas e árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Esses dispositivos funcionam no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre os tipos de cabeçotes de motores?",
                "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."
            },
            {
                "question": "Em que bloco do motor esses dispositivos funcionam?",
                "answer": "Esses dispositivos funcionam no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "O que são os tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora?",
                "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."
            },
            {
                "question": "Em que bloco do motor funcionam os dispositivos de válvulas?",
                "answer": "Esses dispositivos funcionam no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "O que é um cabeçote com conjunto de balancins?",
                "answer": "Um cabeçote com conjunto de balancins é um tipo de cabeçote que não possui árvore de comando de válvulas e outros dispositivos de válvulas."
            },
            {
                "question": "O que é um cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dispositivos de válvulas?",
                "answer": "Um cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dispositivos de válvulas é um tipo de cabeçote que possui árvore de comando de válvulas e outros dispositivos de válvulas."
            },
            {
                "question": "O que é um cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas?",
                "answer": "Um cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas é um tipo de cabeçote que não possui árvore de comando de válvulas e outros dispositivos de válvulas."
            }
        ]
    },
    "7": {
        "topics": [
            "Sincronização das válvulas de admissão e escapamento",
            "Árvores de comando de válvulas e de manivelas",
            "Ponto de referência da distribuição mecânica",
            "Tipos de ligação entre árvores",
            "Coordenação através de ângulos predeterminados"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que significa sincronização das válvulas de admissão e escapamento?",
                "answer": "As válvulas de admissão e de escapamento de cada cilindro devem abrir e fechar de forma sincronizada com os tempos do motor: admissão, compressão, combustão e escapamento."
            },
            {
                "question": "Como as árvores de manivela e de comando de válvulas movem-se em sincronia?",
                "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de rotação das árvores de manivela e de comando de válvulas?",
                "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "O que é a distribuição mecânica e sua função no veículo?",
                "answer": "As árvores (de manivela e de comando de válvulas) fazem parte da distribuição mecânica, que é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão."
            },
            {
                "question": "Como a distribuição mecânica garante a sincronização das válvulas de admissão e escapamento?",
                "answer": "Essa coordenação é conseguida através de ângulos predeterminados, de acordo com os ângulos existentes entre os cames (ressaltos) da árvore de comando de válvulas. Esses ângulos são dados em graus de avanço e retardamento, de fechamento e abertura das válvulas para melhor enchimento dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é o nome da engrenagem que faz parte das árvores de comando de válvulas e de manivelas?",
                "answer": "Cada uma dessas árvores tem uma engrenagem."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de rotação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1."
            },
            {
                "question": "Quais são os modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "Existem diversos modos de ligação, como com engrenamento direto, com corrente, com engrenagens intermediárias e com correia dentada."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das árvores (de manivela e de comando de válvulas) na distribuição mecânica?",
                "answer": "Fazem parte da distribuição mecânica, que é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão."
            },
            {
                "question": "Quais são os ângulos predeterminados nas árvores de comando de válvulas?",
                "answer": "São dados em graus de avanço e retardamento, de fechamento e abertura das válvulas para melhor enchimento dos cilindros."
            },
            {
                "question": "O que é o ponto de referência da distribuição mecânica?",
                "answer": "A posição da engrenagem da árvore de comando de válvulas, em relação à engrenagem da árvore de manivelas, recebe o nome de ponto de referência da distribuição mecânica."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de rotação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como a distribuição mecânica é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão?",
                "answer": "A distribuição mecânica, que é feita pelas árvores de manivela e de comando de válvulas, coordena a entrada da mistura no motor e a saída dos gases produzidos na combustão através de ângulos predeterminados."
            },
            {
                "question": "Como são indicados os ângulos de abertura e fechamento das válvulas na distribuição mecânica?",
                "answer": "Os ângulos são dados em graus de avanço e retardamento, de fechamento e abertura das válvulas para melhor enchimento dos cilindros. São indicados nos diagramas de válvulas."
            },
            {
                "question": "O que é a árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas é responsável por abrir e fechar as válvulas de admissão e escapamento de cada cilindro de forma sincronizada com os tempos do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de rotação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "A relação de rotação dessas árvores é de 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Há vários tipos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas? Explique.",
                "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sincronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."
            },
            {
                "question": "Como a distribuição mecânica controla o funcionamento do motor?",
                "answer": "A distribuição mecânica é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão. A mistura de ar e combustível entra, em cada cilindro, no tempo certo; ocorre, também no tempo certo, a compressão da mistura; os gases resultantes da queima, em cada cilindro, saem por ocasião do tempo de escapamento."
            },
            {
                "question": "O que são os ângulos de avanço e retardamento?",
                "answer": "Os ângulos de avanço e retardamento são dados em graus de avanço e retardamento, de fechamento e abertura das válvulas para melhor enchimento dos cilindros. Esses ângulos são indicados nos diagramas de válvulas."
            },
            {
                "question": "O que é a distribuição mecânica?",
                "answer": "A distribuição mecânica é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão."
            },
            {
                "question": "Como a distribuição mecânica garante a coordenação através de ângulos predeterminados?",
                "answer": "A distribuição mecânica garante a coordenação através de ângulos predeterminados, de acordo com os ângulos existentes entre os cames (ressaltos) da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de rotação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?",
                "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."
            },
            {
                "question": "O que são pontos de sincronização?",
                "answer": "A posição da engrenagem da árvore de comando de válvulas, em relação à engrenagem da árvore de manivelas, recebe o nome de ponto de referência da distribuição mecânica."
            }
        ]
    },
    "8": {
        "topics": [
            "Funcionamento da válvula de admissão",
            "Funcionamento da válvula de escapamento",
            "Relação entre abertura e fechamento das válvulas",
            "Índices de abertura e fechamento das válvulas",
            "Comparação entre as válvulas de admissão e de escapamento"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a abertura da válvula de admissão?",
                "answer": "33o APMS"
            },
            {
                "question": "Quando a válvula de admissão se fecha?",
                "answer": "67o DPMI"
            },
            {
                "question": "Qual é a abertura da válvula de escapamento?",
                "answer": "77o APMI"
            },
            {
                "question": "Quando a válvula de escapamento se fecha?",
                "answer": "23o DPMS"
            },
            {
                "question": "O que significa 'abertura' e 'fechamento' em relação às válvulas de admissão e escapamento?",
                "answer": "A abertura é a posição em que a válvula permite que o fluido passe por ela, enquanto o fechamento é a posição em que a válvula bloqueia o fluxo."
            },
            {
                "question": "O que é a válvula de escapamento?",
                "answer": "Nesse diagrama indica-se, separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão (azul) e com a de escapamento (vermelho)."
            },
            {
                "question": "Em que momento a válvula de escapamento se abre?",
                "answer": "Válvula de escapamento Abertura: 77o APMI"
            },
            {
                "question": "Em que momento a válvula de escapamento se fecha?",
                "answer": "Válvula de escapamento Fechamento: 23o DPMS"
            },
            {
                "question": "O que acontece com a válvula de admissão quando está aberta?",
                "answer": "Abertura: 33o APMS"
            },
            {
                "question": "O que acontece com a válvula de admissão quando está fechada?",
                "answer": "Fechamento: 67o DPMI"
            },
            {
                "question": "O que acontece com a válvula de escapamento quando está aberta?",
                "answer": "Abertura: 77o APMI"
            },
            {
                "question": "O que acontece com a válvula de escapamento quando está fechada?",
                "answer": "Fechamento: 23o DPMS"
            },
            {
                "question": "Quais são os índices de abertura e fechamento das válvulas de admissão e escapamento?",
                "answer": "Válvula de admissão: Abertura: 33o APMS, Fechamento: 67o DPMI\nVálvula de escapamento: Abertura: 77o APMI, Fechamento: 23o DPMS"
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre as válvulas de admissão e de escapamento em um mecanismo de injeção?",
                "answer": "Nesse diagrama indica-se, separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão (azul) e com a de escapamento (vermelho)."
            },
            {
                "question": "Qual é o ângulo de abertura da válvula de admissão?",
                "answer": "Válvula de admissão Abertura: 33o APMS"
            },
            {
                "question": "Qual é o ângulo de fechamento da válvula de admissão?",
                "answer": "Válvula de admissão Fechamento: 67o DPMI"
            },
            {
                "question": "Qual é o ângulo de abertura da válvula de escapamento?",
                "answer": "Válvula de escapamento Abertura: 77o APMI"
            },
            {
                "question": "Qual é o ângulo de fechamento da válvula de escapamento?",
                "answer": "Válvula de escapamento Fechamento: 23o DPMS"
            }
        ]
    },
    "9": {
        "topics": [
            "Tipos de motores baseados na localização do comando de válvulas",
            "OHV (válvula no cabeçote) e suas características",
            "OHC (comando no cabeçote) e suas características",
            "DOHC (duplo comando de válvulas) e suas características",
            "Compreensão dos componentes e funcionamento do duplo comando de válvulas"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que significa OHV no contexto de motores?",
                "answer": "OHV significa 'over head valve' ou 'válvula no cabeçote', que é um tipo de motor onde o comando de válvulas está localizado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC em termos de comando de válvulas?",
                "answer": "Em OHV, os comandos de válvulas estão localizados no bloco do motor, enquanto em OHC, o comando de válvulas não está no bloco, mas no cabeçote. OHC pode suportar um regime de rotação maior do que OHV."
            },
            {
                "question": "Qual é o significado de DOHC ou TC no contexto de motores?",
                "answer": "DOHC significa 'double over head camshaft' ou 'duplo comando de válvulas', enquanto TC significa 'twin-camshaft' ou 'duplo comando'. Esses tipos de motores possuem dois comandos de válvulas localizados no cabeçote, um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento."
            },
            {
                "question": "O que é o OHV (válvula no cabeçote) em um motor?",
                "answer": "OHV (over head valve ou válvula no cabeçote): comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Como funciona o comando de válvulas em um OHV?",
                "answer": "O comando de válvulas em um OHV está localizado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "O que é o OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote) em um motor?",
                "answer": "OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote): dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote. Esse motor pode suportar, por isso, um regime de rotação maior que o OHV."
            },
            {
                "question": "Como funciona o comando de válvulas em um OHC?",
                "answer": "No OHC, o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote, dispensando hastes de válvulas. Esse motor pode suportar um regime de rotação maior que o OHV."
            },
            {
                "question": "O que é o DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando) em um motor?",
                "answer": "DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando): possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."
            },
            {
                "question": "O que significa OHC (comando no cabeçote) em um motor?",
                "answer": "OHC significa comando no cabeçote. Este tipo de motor dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Como funciona o comando no cabeçote em um motor OHC?",
                "answer": "No caso do motor OHC, o comando de válvulas não fica no bloco do motor, mas no cabeçote. Esse motor pode suportar um regime de rotação maior que o OHV."
            },
            {
                "question": "Quais são as características principais de um motor OHC?",
                "answer": "Um motor OHC dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote. Esse motor pode suportar um regime de rotação maior que o OHV."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre um motor OHV e um motor OHC?",
                "answer": "Na OHV, o comando de válvulas está colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, enquanto no OHC, o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote. Isso permite que o motor OHC suporte um regime de rotação maior que o OHV."
            },
            {
                "question": "Como funciona um motor com dois comandos de válvulas (DOHC ou TC) em relação ao OHC?",
                "answer": "Em um motor DOHC ou TC, possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."
            },
            {
                "question": "O que é o DOHC?",
                "answer": "DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando) possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento."
            },
            {
                "question": "Como funciona o DOHC?",
                "answer": "Cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."
            },
            {
                "question": "O que é o OHC?",
                "answer": "OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote) dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "O que é o OHV?",
                "answer": "OHV (over head valve ou válvula no cabeçote) o comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "O que são as hastes e balancins?",
                "answer": "Em OHV, as hastes e balancins acionam as válvulas localizadas no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é o significado de OHV no contexto de motores?",
                "answer": "OHV significa válvula no cabeçote e representa um tipo de motor no qual o comando de válvulas está localizado no bloco do motor, ao lado dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC em termos de comando de válvulas?",
                "answer": "Em OHV, os comandos de válvulas estão localizados no bloco do motor, enquanto em OHC, o comando de válvulas está localizado no cabeçote, dispensando hastes de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é o significado de DOHC ou TC no contexto de motores?",
                "answer": "DOHC significa duplo comando de válvulas ou comando duplo e TC significa twin-camshaft, que ambos representam um tipo de motor que possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote, um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a vantagem de um motor DOHC em comparação a um motor OHV?",
                "answer": "Um motor DOHC pode suportar um regime de rotação maior do que um motor OHV, uma vez que cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."
            },
            {
                "question": "Como são componentes um motor DOHC?",
                "answer": "Um motor DOHC possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote, um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Neste caso, agem nos tuchos hidráulicos."
            }
        ]
    },
    "10": {
        "topics": [
            "Componentes da estrutura da distribuição mecânica",
            "Função dos cames (ressaltos) na árvore de comando de válvulas",
            "Tipos de movimento alternado dos tuchos",
            "Funcionamento dos balancins e varetas na distribuição mecânica",
            "Efeitos da passagem de mistura ou gases de escapamento nas válvulas"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas na estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas que gira acionada pela árvore de manivelas possui vários excêntricos chamados cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "O que acontece quando as árvores giram na estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos tuchos na estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas)."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das varetas na estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos balancins na estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento."
            },
            {
                "question": "O que são os cames na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os cames são excêntricos chamados ressaltos que contornam a árvore de comando de válvulas e sua posição varia de acordo com a marca e o tipo de motor."
            },
            {
                "question": "Como os cames ações os tuchos na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos tuchos na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas)."
            },
            {
                "question": "Como as varetas transmitem o movimento dos tuchos para os balancins?",
                "answer": "As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos balancins na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento."
            },
            {
                "question": "O que compõe a estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas; balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como funcionam os tuchos na distribuição mecânica?",
                "answer": "Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados. Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas). As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos balancins na distribuição mecânica?",
                "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento."
            },
            {
                "question": "Como funcionam os tuchos na distribuição mecânica?",
                "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas)."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre as válvulas e as varetas na distribuição mecânica?",
                "answer": "As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."
            },
            {
                "question": "Quais componentes compõem a estrutura da distribuição mecânica?",
                "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas; balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como funciona a árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas que gira acionada pela árvore de manivelas possui vários excêntricos chamados cames (ressaltos). Os cames contornam a árvore e sua posição varia de acordo com a marca e o tipo de motor."
            },
            {
                "question": "Como os tuchos transmitem movimento às varetas?",
                "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas). As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."
            },
            {
                "question": "Como os balancins pressionam as válvulas?",
                "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento. As válvulas fecham-se sob a ação de suas molas."
            },
            {
                "question": "Quais são os efeitos da passagem de mistura ou gases de escapamento nas válvulas?",
                "answer": "Não há informação no documento sobre os efeitos específicos da passagem de mistura ou gases de escapamento nas válvulas."
            }
        ]
    },
    "11": {
        "topics": [
            "Funções da árvore de comando de válvulas",
            "Instalação e composição da árvore de comando de válvulas",
            "Características dos munhões e cames da árvore de comando de válvulas",
            "Efeitos de casquilhos e buchas anti-fricção",
            "Munhões e cames endurecidos e sua lubrificação",
            "Comando de válvulas com bombas mecânicas e distribuidores",
            "Manutenções periódicas e padrões técnicos",
            "Lubrificação recomendada para a árvore de comando de válvulas"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos, estabelece a ordem de ignição dos cilindros e é responsável pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de comando de válvulas é confeccionada?",
                "answer": "A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões."
            },
            {
                "question": "Como os cames são acionados?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de comando de válvulas mantém a longa vida útil?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas dispensa manutenções periódicas, já que é instalada em seu alojamento no motor, de acordo com um rigoroso padrão técnico que lhe garante longa vida útil. Complementando esses cuidados, sua lubrificação deve estar dentro dos padrões recomendados, utilizando óleos lubrificantes de viscosidade adequada."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos, estabelece a ordem de ignição dos cilindros e é responsável pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de comando de válvulas é confeccionada?",
                "answer": "A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "As partes básicas da árvore de comando de válvulas são o munhão, as cames (ressaltos) e os cames."
            },
            {
                "question": "Quais são os cames da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos, estabelece a ordem de ignição dos cilindros e é responsável pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "O que são munhões e cames na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os munhões são apoiamentos na qual a árvore é suportada e os cames são dispositivos que acionam os tuchos ou balancins."
            },
            {
                "question": "Como é a lubrificação das árvores de comando de válvulas?",
                "answer": "A lubrificação deve estar dentro dos padrões recomendados, utilizando óleos lubrificantes de viscosidade adequada."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Munhão; cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "O que são casquilhos e buchas anti-fricção?",
                "answer": "Esses casquilhos, bem como as buchas, são de materiais anti-fricção, que evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais."
            },
            {
                "question": "Como funcionam os cames na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas em um motor?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos, estabelece a ordem de ignição dos cilindros e é responsável pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada em um motor?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal diferença entre os cames e os cames de acionamento da bomba de combustível?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para acionar os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, enquanto os cames de acionamento da bomba de combustível têm perfil circular e são excêntricos em relação ao seu eixo de rotação."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de comando de válvulas é mantida durante seu tempo de vida?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas dispensa manutenções periódicas, já que é instalada em seu alojamento no motor, de acordo com um rigoroso padrão técnico que lhe garante longa vida útil. Complementando esses cuidados, sua lubrificação deve estar dentro dos padrões recomendados, utilizando óleos lubrificantes de viscosidade adequada."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "As partes básicas da árvore de comando de válvulas são: munhão; cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas tem as seguintes funções: sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de comando de válvulas é confeccionada?",
                "answer": "A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "As partes básicas da árvore de comando de válvulas são: munhão; cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "Como funcionam os cames na árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas no motor?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos, estabelece a ordem de ignição dos cilindros e é responsável pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Em que partes do motor a árvore de comando de válvulas está instalada?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, a árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "As partes básicas da árvore de comando de válvulas são o munhão e os cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "Quais são os materiais anti-fricção utilizados nos casquilhos e buchas?",
                "answer": "Os casquilhos e buchas são feitos de materiais anti-fricção, que evitam o desgaste acelerado dos munhões e mancais."
            },
            {
                "question": "Como é a lubrificação da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A lubrificação da árvore de comando de válvulas deve estar dentro dos padrões recomendados, utilizando óleos lubrificantes de viscosidade adequada."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore de comando de válvulas tem as seguintes funções: sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."
            },
            {
                "question": "Onde é instalada a árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes básicas da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "As partes básicas da árvore de comando de válvulas são: munhão; cames (ressaltos)."
            },
            {
                "question": "Como é confeccionada a árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de cames que podem estar em contato com a árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."
            }
        ]
    },
    "12": {
        "topics": [
            "Durabilidade dos tuchos e sua finalidade",
            "Tipos de tuchos: convencionais e hidráulicos",
            "Funcionamento do tucho hidráulico",
            "Vantagens dos tuchos hidráulicos",
            "Problemas que podem causar o ruído em tuchos"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é o propósito dos tuchos?",
                "answer": "Sua finalidade é transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de tuchos?",
                "answer": "Existem dois tipos de tuchos: o convencional e o hidráulico."
            },
            {
                "question": "O que é um tucho hidráulico?",
                "answer": "O tucho hidráulico é composto do corpo e dispositivos que se alojam em seu interior. Ele possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor."
            },
            {
                "question": "Como funciona o tucho hidráulico?",
                "answer": "O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior. A válvula de esfera controla um canal que liga uma câmara à outra. O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento."
            },
            {
                "question": "Como é que os tuchos hidráulicos elimina a necessidade de regulagens periódicas das válvulas?",
                "answer": "Com os tuchos hidráulicos, essas diferenças são corrigidas automaticamente, eliminando a necessidade de regulagens periódicas das válvulas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de tuchos que existem?",
                "answer": "Existem dois tipos de tuchos: convencionais e hidráulicos."
            },
            {
                "question": "Descreva o funcionamento de um tucho hidráulico.",
                "answer": "O tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor. O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior. A válvula de esfera controla um canal que liga uma câmara à outra. O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento."
            },
            {
                "question": "Como é que os tuchos hidráulicos ajudam a reduzir o ruído na batida de válvulas?",
                "answer": "Com os tuchos hidráulicos, elimina-se a necessidade de regulagens periódicas das válvulas, devidas à variação de temperatura e desgastes, pois essas diferenças são corrigidas automaticamente."
            },
            {
                "question": "Quais são alguns problemas que podem causar ruídos nos tuchos?",
                "answer": "Folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."
            },
            {
                "question": "Como devem ser regulados os tuchos hidráulicos?",
                "answer": "Os tuchos hidráulicos devem ser regulados de acordo com as especificações do fabricante do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade dos tuchos em um veículo?",
                "answer": "A finalidade dos tuchos é transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre um tucho convencional e um tucho hidráulico?",
                "answer": "Um tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor. O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior."
            },
            {
                "question": "Como funciona o tucho hidráulico?",
                "answer": "O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento. Elimina-se, assim, o ruído que caracteriza a batida de válvulas."
            },
            {
                "question": "Quais são as causas de ruídos nos tuchos?",
                "answer": "Os tuchos produzem ruídos quando ocorre: folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."
            },
            {
                "question": "Quais são as vantagens de usar tuchos hidráulicos?",
                "answer": "Com o uso de tuchos hidráulicos, elimina-se a necessidade de regulagens periódicas das válvulas, devidas à variação de temperatura e desgastes, pois essas diferenças são corrigidas automaticamente."
            },
            {
                "question": "Quais são as vantagens dos tuchos hidráulicos?",
                "answer": "Com os tuchos hidráulicos, eliminamos a necessidade de regulagens periódicas das válvulas devido à variação de temperatura e desgastes, já que essas diferenças são corrigidas automaticamente."
            },
            {
                "question": "O que significa que um tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior?",
                "answer": "A câmara de óleo no interior do tucho hidráulico é alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor, o que permite que o tucho funcione sem folga e se auto-ajuste seu comprimento, eliminando o ruído que caracteriza a batida de válvulas."
            },
            {
                "question": "Como funciona o êmbolo movendo-se entre as duas câmaras do tucho hidráulico?",
                "answer": "O êmbolo se move entre as duas câmaras do tucho hidráulico, superior e inferior, controlado pela válvula de esfera, o que permite que o óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga e auto-ajuste seu comprimento."
            },
            {
                "question": "Quais são as situações em que os tuchos produzem ruídos?",
                "answer": "Os tuchos produzem ruídos quando há folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; ou desgastes na carcaça dos próprios tuchos."
            },
            {
                "question": "Quais são as especificações do fabricante do motor que devem ser consideradas ao regularmos os tuchos hidráulicos?",
                "answer": "Os tuchos hidráulicos devem ser regulados de acordo com as especificações do fabricante do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são as causas comuns de ruído em tuchos?",
                "answer": "Os tuchos produzem ruídos quando ocorre: folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."
            },
            {
                "question": "O que é o tucho hidráulico?",
                "answer": "O tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor. O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior."
            },
            {
                "question": "Como funciona o tucho hidráulico?",
                "answer": "O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento. Elimina-se, assim, o ruído que caracteriza a batida de válvulas."
            },
            {
                "question": "Como se evita o ruído em tuchos?",
                "answer": "Os tuchos hidráulicos devem ser regulados de acordo com as especificações do fabricante do motor."
            },
            {
                "question": "Como se mantém o túctico hidráulico em bom estado?",
                "answer": "Com o uso de tuchos hidráulicos, elimina-se a necessidade de regulagens periódicas das válvulas, devidas à variação de temperatura e desgastes, pois essas diferenças são corrigidas automaticamente."
            }
        ]
    },
    "13": {
        "topics": [
            "Funcionamento da árvore de comando de válvulas",
            "Componentes do conjunto de balancins",
            "Localização e movimento do conjunto de balancins",
            "Tratamento especial da superfície do eixo",
            "Regulação da folga entre o balancim e a válvula"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O conjunto de balancins abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros?",
                "answer": "O conjunto de balancins abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é a localização mais comum do conjunto de balancins no motor?",
                "answer": "A localização mais comum do conjunto de balancins no motor é no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é o material dos balancins?",
                "answer": "Os balancins são feitos de ferro fundido ou aço."
            },
            {
                "question": "O que mantém os balancins em seus lugares?",
                "answer": "Os balancins são mantidos em seus lugares por molas helicoidais de aço e suportes de apoio do eixo."
            },
            {
                "question": "Qual é o grampo de retenção feito de?",
                "answer": "O grampo de retenção é feito de arame de aço."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do conjunto de balancins em um motor?",
                "answer": "O conjunto de balancins abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do conjunto de balancins?",
                "answer": "Os componentes básicos do conjunto de balancins são o eixo, os balancins, os dispositivos de regulagem, os suportes de apoio do eixo, o grampo de retenção, as molas de ajuste, o dispositivo de regulagem, o grampo de retenção, o suporte de apoio do eixo, os balancins e o eixo."
            },
            {
                "question": "De onde é fabricado o eixo do conjunto de balancins?",
                "answer": "O eixo do conjunto de balancins é fabricado de aço."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos balancins no conjunto de balancins?",
                "answer": "Os balancins pressionam as válvulas causando uma abertura entre elas e sua face de assentamento."
            },
            {
                "question": "Como os balancins são mantidos em seus lugares no eixo?",
                "answer": "Os balancins são mantidos em seus lugares no eixo por molas helicoidais de aço e suportes de apoio do eixo."
            },
            {
                "question": "Qual é a localização mais comum do conjunto de balancins no motor?",
                "answer": "Sua localização mais comum é no cabeçote do motor."
            },
            {
                "question": "Como o conjunto de balancins é movido?",
                "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, é movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas ou por meio das hastes e tuchos acionados por essa árvore."
            },
            {
                "question": "Qual é o principal componente do conjunto de balancins?",
                "answer": "O eixo."
            },
            {
                "question": "O que são os balancins?",
                "answer": "Os balancins, em ferro fundido ou aço, têm formato alongado: uma de suas extremidades tem uma sapata que se assenta sobre a haste ou sobre o tucho; na outra extremidade, há um orifício roscado para alojar o dispositivo de regulagem. No centro, o balancim possui um orifício para encaixar-se no eixo do conjunto."
            },
            {
                "question": "Como os balancins são mantidos em seus lugares?",
                "answer": "Os balancins são mantidos em seus lugares por molas helicoidais de aço e suportes de apoio do eixo. Os suportes de apoio são metálicos e aparafusados convenientemente ao longo do cabeçote do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o tratamento especial para a superfície do eixo?",
                "answer": "O eixo deve trazer bem ajustados todos os componentes do conjunto. Deve ter, também, grande durabilidade. Por isso, é fabricado de aço e sua superfície submetida a um tratamento especial."
            },
            {
                "question": "O que é o conjunto de balancins?",
                "answer": "O conjunto de balancins é um conjunto mecânico fabricado em aço que abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do conjunto de balancins?",
                "answer": "Os componentes básicos do conjunto de balancins são: eixo; balancins; dispositivos de regulagem; suportes de apoio do eixo; grampo de retenção."
            },
            {
                "question": "Como são mantidos os balancins em seus lugares?",
                "answer": "Os balancins são mantidos em seus lugares por molas helicoidais de aço e suportes de apoio do eixo. Os suportes de apoio são metálicos e aparafusados convenientemente ao longo do cabeçote do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do grampo de retenção?",
                "answer": "O grampo de retenção é feito de arame de aço e preso a uma extremidade do conjunto de balancins."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos balancins no conjunto de balancins?",
                "answer": "Os balancins abrem e fecham as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é a localização mais comum do conjunto de balancins?",
                "answer": "A localização mais comum do conjunto de balancins é no cabeçote do motor."
            },
            {
                "question": "O conjunto de balancins tem quais componentes básicos?",
                "answer": "O conjunto de balancins tem os seguintes componentes básicos: eixo; balancins; dispositivos de regulagem; suportes de apoio do eixo; grampo de retenção."
            },
            {
                "question": "Qual é o eixo do conjunto de balancins?",
                "answer": "O eixo traz bem ajustados todos os componentes do conjunto e deve ter grande durabilidade."
            },
            {
                "question": "Qual é o dispositivo de regulagem que regula a folga entre o balancim e o pé da válvula?",
                "answer": "O dispositivo de regulagem que regula a folga entre o balancim e o pé da válvula é um parafuso todo roscado e sem cabeça."
            }
        ]
    },
    "14": {
        "topics": [
            "Importância da inspeção periódica de balancins",
            "Substituições e regulagens durante a inspeção",
            "Procedimentos de manutenção para garantir lubrificação normal do motor",
            "Troca de óleo e filtro de óleo",
            "Utilização do óleo recomendado",
            "Verificação do nível do óleo",
            "Observação da sinalização de pressão de óleo no painel"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quanto tempo a inspeção periódica de balancins é recomendada?",
                "answer": "O conjunto de balancins deve ter seus elementos inspecionados periodicamente e de acordo com as instruções do fabricante do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo da inspeção periódica de balancins?",
                "answer": "A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção recomendados para garantir uma lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Quais são os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor?",
                "answer": "O quadro a seguir apresenta os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção para garantir lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Quais são os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor?",
                "answer": "O quadro a seguir apresenta os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção importantes para garantir a lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Deve-se inspecionar periodicamente o conjunto de balancins?",
                "answer": "Sim, deve-se inspecionar periodicamente o conjunto de balancins e de acordo com as instruções do fabricante do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo da inspeção do conjunto de balancins?",
                "answer": "A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."
            },
            {
                "question": "Quanto óleo deve-se utilizar no motor?",
                "answer": "Deve-se utilizar o óleo recomendado pelo fabricante do veículo."
            },
            {
                "question": "Como verificar o nível do óleo no motor?",
                "answer": "Verifique, periodicamente, o nível do óleo no painel do veículo."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção necessários para garantir lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Deve-se utilizar o óleo recomendado para garantir lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Sim, utilizar o óleo recomendado é um dos procedimentos de manutenção necessários para garantir lubrificação normal do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção obrigatórios para garantir uma lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Quanto deve-se verificar o nível do óleo no veículo?",
                "answer": "Periodicamente, de acordo com as instruções do fabricante do veículo."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade da inspeção periódica dos elementos do conjunto de balancins?",
                "answer": "A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos de manutenção obrigatórios para garantir uma lubrificação normal do motor?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            },
            {
                "question": "Quanto tempo deve-se trocar o óleo e o filtro de óleo?",
                "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo."
            },
            {
                "question": "Quais são os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor?",
                "answer": "O quadro a seguir apresenta os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor."
            },
            {
                "question": "O que é a sinalização de pressão de óleo no painel?",
                "answer": "Observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."
            }
        ]
    },
    "15": {
        "topics": [
            "Funcionamento e importância das válvulas do motor",
            "Resistência das válvulas ao desgaste mecânico, corrosão e temperaturas elevadas",
            "Tipos de válvulas de acordo com sua função: admissão e escapamento",
            "Funções da válvula de admissão e de escapamento",
            "Comparativo das válvulas de admissão e escapamento em termos de material e temperatura"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é a função das válvulas de admissão?",
                "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; e vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre as válvulas de admissão e de escapamento?",
                "answer": "A válvula de admissão tem um diâmetro maior do que a válvula de escapamento para facilitar a entrada da mistura no cilindro. A válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais fatores que precisam ser resistidos pelas válvulas?",
                "answer": "As válvulas precisam resistir a temperaturas elevadas; desgaste mecânico; e corrosão."
            },
            {
                "question": "Como são instaladas as válvulas no cabeçote?",
                "answer": "As válvulas são instaladas no cabeçote, no interior das câmaras de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a razão pelas quais as válvulas são confeccionadas de aços especiais?",
                "answer": "As válvulas precisam resistir a temperaturas elevadas; desgaste mecânico; e corrosão."
            },
            {
                "question": "Quais são os três fatores que as válvulas do motor precisam resistir?",
                "answer": "Temperaturas elevadas; desgaste mecânico; corrosão."
            },
            {
                "question": "Como as válvulas são confeccionadas para resistir a estas condições?",
                "answer": "As válvulas são confeccionadas de aços especiais."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre a válvula de admissão e a válvula de escapamento?",
                "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; e vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo. A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; e vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."
            },
            {
                "question": "Por que a válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão?",
                "answer": "Os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."
            },
            {
                "question": "Quais são os dois tipos de válvulas de acordo com sua função?",
                "answer": "Há dois tipos de válvulas de acordo com sua função: válvula de admissão; válvula de escapamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula de admissão?",
                "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula de escapamento?",
                "answer": "A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."
            },
            {
                "question": "Por que motivo a válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão?",
                "answer": "Isto acontece porque os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula de admissão?",
                "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula de escapamento?",
                "answer": "A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."
            },
            {
                "question": "Por que a válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão?",
                "answer": "Isto acontece porque os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."
            },
            {
                "question": "Por que a cabeça da válvula de admissão tem um diâmetro maior do que o da válvula de escapamento?",
                "answer": "Para facilitar a entrada da mistura no cilindro."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de válvulas de acordo com sua função?",
                "answer": "Há dois tipos de válvulas de acordo com sua função: válvula de admissão; válvula de escapamento."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas funções da válvula de admissão?",
                "answer": "Permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas funções da válvula de escapamento?",
                "answer": "Permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."
            },
            {
                "question": "De qual material é fabricada a válvula de escapamento?",
                "answer": "Material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença em temperatura entre os gases resultantes da queima da mistura e a mistura que entra pela válvula de admissão?",
                "answer": "Os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."
            }
        ]
    },
    "16": {
        "topics": [
            "Componentes da válvula",
            "Função da cabeça da válvula",
            "Tipos de cabeças da válvula",
            "Acasalamento perfeito da válvula",
            "Abertura e fechamento da válvula"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são as partes principais de uma válvula?",
                "answer": "A válvula é formada por uma série de partes que garantem seu funcionamento adequado: cabeça, margem, face de assentamento, haste, canalete, pé de válvula, cabeça haste, margem de assentamento da válvula."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da face de assentamento da válvula?",
                "answer": "A face de assentamento é uma faixa inclinada que garante que a válvula não saia de sua sede, na câmara de combustão, quando não está pressionada pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da margem da válvula?",
                "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pelo ação do calor da combustão."
            },
            {
                "question": "Como a válvula se abre?",
                "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas. Esse deslocamento ocorre quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Como a válvula se fecha?",
                "answer": "O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da cabeça da válvula?",
                "answer": "A cabeça da válvula trabalha dentro da câmara de combustão e pode ter diferentes formatos como plana, côncava ou convexa."
            },
            {
                "question": "Quando a válvula não está pressionada, qual deve ser o comportamento da cabeça?",
                "answer": "Quando a válvula não está pressionada, sua cabeça deve acasalar-se perfeitamente na sua sede, na câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da face de assentamento da válvula?",
                "answer": "A face de assentamento é uma faixa inclinada que garante que a válvula não saia de sua sede quando está fechada."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da margem da válvula?",
                "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento não se deforme pelo calor da combustão."
            },
            {
                "question": "Quais são os dois eventos que fazem com que a válvula abra e feche?",
                "answer": "A abertura da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas. O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da face de assentamento na válvula?",
                "answer": "A face de assentamento é uma faixa inclinada na válvula que garante que a válvula se acasale perfeitamente na sua sede, na câmara de combustão, quando não está pressionada pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da margem na válvula?",
                "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pelo ação do calor da combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula?",
                "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas, quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a mola de aço na válvula?",
                "answer": "A mola de aço é responsável pelo fechamento da válvula, quando a válvula é pressionada pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é o ponto de acasalamento na válvula?",
                "answer": "O ponto de acasalamento é o local onde a face de assentamento da válvula se acasale na sua sede, na câmara de combustão, garantindo o fechamento adequado da válvula."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da cabeça da válvula?",
                "answer": "A cabeça da válvula trabalha dentro da câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da face de assentamento da válvula?",
                "answer": "A face de assentamento garante que a válvula se acasale perfeitamente na sua sede, na câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da margem da válvula?",
                "answer": "A margem garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pelo ação do calor da combustão."
            },
            {
                "question": "Como ocorre a abertura da válvula?",
                "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas."
            },
            {
                "question": "Como ocorre o fechamento da válvula?",
                "answer": "O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."
            },
            {
                "question": "O que acontece quando a válvula não é pressionada pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas?",
                "answer": "Quando a válvula não é pressionada pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas, sua cabeça deve acasalar-se perfeitamente na sua sede, na câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "O que é a margem da válvula?",
                "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pela ação do calor da combustão."
            },
            {
                "question": "Como a válvula é aberta?",
                "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas. Esse deslocamento ocorre quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Como a válvula é fechada?",
                "answer": "O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da face de assentamento da válvula?",
                "answer": "A inclinação da face de assentamento da válvula é igual a da sede da válvula para vedar completamente a saída de mistura ou de gases, quando a válvula está fechada."
            }
        ]
    },
    "17": {
        "topics": [
            "Função e movimentos alternados das válvulas",
            "Dispositivos para ajustar e aprimorar o funcionamento das válvulas",
            "Materiais e dimensões específicos dos dispositivos",
            "Função e estrutura do prato",
            "Função e características das chavetas",
            "Vedadores e calços de regulagem para controle da válvula"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são os dispositivos que mantêm as válvulas em seus alojamentos?",
                "answer": "As válvulas são montadas em seus alojamentos com dispositivos que, além de aprisioná-las, lhes permitem tais movimentos."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da mola em relação às válvulas?",
                "answer": "A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas. A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do prato na montagem das válvulas?",
                "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Quais são as chavetas e sua função na montagem das válvulas?",
                "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "O que são vedadores e calços de regulagem?",
                "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão. Calço de regulagem vedador válvula"
            },
            {
                "question": "Quais são os dispositivos principais usados para ajustar e aprimorar o funcionamento das válvulas?",
                "answer": "As válvulas são montadas em seus alojamentos com dispositivos que, além de aprisioná-las, lhes permitem tais movimentos. Estes dispositivos, basicamente são: mola prato chavetas chavetas prato mola"
            },
            {
                "question": "Qual é a função da mola na válvula?",
                "answer": "A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do prato na válvula?",
                "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das chavetas na válvula?",
                "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo dos vedadores fixados nas guias de válvulas?",
                "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão. calço de regulagem vedador válvula"
            },
            {
                "question": "O que são os dispositivos que mantêm as válvulas em movimento retilíneo alternado?",
                "answer": "Estes dispositivos são: mola prato chavetas chavetas prato mola"
            },
            {
                "question": "Qual é a função da mola em relação às válvulas?",
                "answer": "A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas. A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade do prato em relação às válvulas?",
                "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das chavetas em relação às válvulas?",
                "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "O que são vedadores e como funcionam?",
                "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão. calço de regulagem vedador válvula"
            },
            {
                "question": "Qual é a função da mola na estrutura de uma válvula?",
                "answer": "A mola é responsável por fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do prato na estrutura de uma válvula?",
                "answer": "O prato centraliza a haste da válvula em relação à mola, aloja as chavetas para o travamento na haste e comprime a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é a função das chavetas na estrutura de uma válvula?",
                "answer": "As chavetas são encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "O que são vedadores e como contribuem para o funcionamento de uma válvula?",
                "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da mola na válvula?",
                "answer": "A mola é responsável por fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do prato na válvula?",
                "answer": "O prato centraliza a haste da válvula em relação à mola, aloja as chavetas para o travamento na haste e comprime a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Descreva as chavetas na válvula.",
                "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. Elas são encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da mola na válvula?",
                "answer": "A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas. A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel do prato na válvula?",
                "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel das chavetas na válvula?",
                "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel dos vedadores na válvula?",
                "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel do calço de regulagem na válvula?",
                "answer": "O calço de regulagem é um dispositivo utilizado para controlar a passagem de fluidos em sistemas de combustão e refrigerante em automóveis. Ele tem um papel essencial no funcionamento da válvula, garantindo que o óleo ou fluido passa apenas na direção correta e que a pressão e a velocidade de movimento da válvula são controladas para garantir o funcionamento eficiente do motor."
            }
        ]
    },
    "18": {
        "topics": [
            "Desgastes e deformações nos órgãos do motor",
            "Recondicionamento parcial ou total do motor",
            "Componentes do motor: bielas, casquilhos, êmbolos, anéis de segmento e árvore de manivelas",
            "Inspeção e retificação de peças móveis durante o recondicionamento",
            "Movimento dos órgãos do motor e seu impacto na manutenção"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais órgãos do motor estão sujeitos a desgastes e deformações?",
                "answer": "Os órgãos êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas são sujeitos a desgastes e deformações."
            },
            {
                "question": "Quando se realiza a inspeção de peças móveis no recondicionamento do motor?",
                "answer": "A inspeção de peças móveis é realizada no recondicionamento parcial ou total do motor."
            },
            {
                "question": "Quais componentes do motor serão estudados?",
                "answer": "Os componentes do motor a serem estudados são bielas, casquilhos, êmbolos, anéis de segmento e árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "O que é recondicionamento parcial ou total do motor?",
                "answer": "O recondicionamento parcial ou total do motor realiza-se na inspeção de todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do motor que são inspecionados no recondicionamento?",
                "answer": "Os componentes do motor que são inspecionados no recondicionamento são as bielas, casquilhos, êmbolos, anéis de segmento e árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "O que se move com a energia produzida na queima do combustível?",
                "answer": "Os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas movimentam-se com a energia produzida na queima do combustível."
            },
            {
                "question": "Quais componentes do motor são sujeitos a desgastes e deformações?",
                "answer": "Os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas são sujeitos a desgastes e deformações."
            },
            {
                "question": "O que é feito durante o recondicionamento parcial ou total do motor?",
                "answer": "Na inspeção de todas as peças móveis, as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas são encaminhadas para uma retífica."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do motor que serão estudados?",
                "answer": "Nos componentes do motor, serão estudados os bielas, casquilhos, êmbolos, anéis de segmento e árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do motor que são inspecionados durante o recondicionamento?",
                "answer": "Os componentes do motor que são inspecionados durante o recondicionamento são as bielas, os casquilhos, os êmbolos, os anéis de segmento e a árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "O que se faz com peças móveis que são apresentadas como defeituosas ou desgastadas durante a inspeção?",
                "answer": "As peças móveis que são apresentadas como defeituosas ou desgastadas durante a inspeção são encaminhadas para uma retificação."
            },
            {
                "question": "Quais órgãos do motor estão sujeitos a desgastes e deformações devido ao seu movimento?",
                "answer": "Os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas são órgãos do motor que estão sujeitos a desgastes e deformações devido ao seu movimento."
            },
            {
                "question": "O que se realiza durante o recondicionamento parcial ou total do motor?",
                "answer": "Durante o recondicionamento parcial ou total do motor, se realiza a inspeção de todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes do motor que serão estudados?",
                "answer": "Nos estudos, serão estudados os seguintes componentes do motor: bielas; casquilhos; êmbolos; anéis de segmento; árvore de manivelas."
            }
        ]
    },
    "19": {
        "topics": [
            "Construção e funcionalidade da biela",
            "Usos e benefícios da biela",
            "Manutenção e recondicionamento da biela",
            "Partes e componentes da biela",
            "Desempenho e proteção da biela"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é a biela e qual é o seu material de construção?",
                "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito da biela no motor?",
                "answer": "A biela transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como o pé da biela é conectado ao êmbolo?",
                "answer": "O pé da biela tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte média da biela e qual é o seu propósito?",
                "answer": "O corpo da biela é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso."
            },
            {
                "question": "Existem tipos de biela com orifícios para conduzir óleo lubrificante? Em que situações são utilizados?",
                "answer": "Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante. A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            },
            {
                "question": "O que é a biela e o seu propósito no motor?",
                "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como funciona a biela?",
                "answer": "O pé da biela tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo. A biela tem um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso. Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da cabeça da biela?",
                "answer": "A cabeça da biela acopla-se ao moente da árvore de manivelas. Ela é dividida em duas partes, uma no próprio corpo da biela e outra separada, chamada de capa. Em ambas as partes são montados casquilhos para o assentamento do moente."
            },
            {
                "question": "Quando é necessário recondicionar a biela?",
                "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            },
            {
                "question": "Qual é o benefício da manutenção da biela?",
                "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            },
            {
                "question": "O que é a biela?",
                "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como a biela transmite os movimentos retilíneos alternativos?",
                "answer": "O pé da biela tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do corpo da biela?",
                "answer": "O corpo da biela é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso."
            },
            {
                "question": "O que é o recondicionamento da biela?",
                "answer": "É a manutenção da biela, feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            },
            {
                "question": "O que é a biela e para onde serve?",
                "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como se conecta o pino à biela?",
                "answer": "O pé da biela tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte média da biela?",
                "answer": "A biela tem um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso."
            },
            {
                "question": "Há algum tipo de biela que possui um orifício para conduzir óleo lubrificante?",
                "answer": "Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."
            },
            {
                "question": "Como se mantém a biela?",
                "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            },
            {
                "question": "O que é a biela e sua função no motor?",
                "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como é a parte de colagem da biela?",
                "answer": "A parte de colagem da biela é o pé da biela, que tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do orifício na biela?",
                "answer": "Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da cabeça da biela?",
                "answer": "A cabeça da biela acopla-se ao moente da árvore de manivelas. Ela é dividida em duas partes, uma no próprio corpo da biela e outra separada, chamada de capa. Em ambas as partes são montados casquilhos para o assentamento do moente."
            },
            {
                "question": "Como é a manutenção da biela?",
                "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."
            }
        ]
    },
    "20": {
        "topics": [
            "Construção e características do casquilho",
            "Função e localização dos ressaltos de localização e canal de óleo",
            "Usos dos casquilhos em motores de combustão interna",
            "Furos e canal de óleo no casquilho",
            "Manutenção e conservação dos casquilhos"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "De onde é feito o casquilho?",
                "answer": "O casquilho é produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção."
            },
            {
                "question": "Qual é o formato do casquilho?",
                "answer": "O formato do casquilho é de duas peças semi-circulares que se ajustam entre si."
            },
            {
                "question": "Em que tipos de motores os casquilhos são empregados?",
                "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "O que evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia?",
                "answer": "O ressalto de localização evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."
            },
            {
                "question": "O que é o canal de óleo do casquilho?",
                "answer": "Geralmente, na parte central do casquilho, na superfície de contato com a árvore, há um rasgo que constitui o canal de óleo do casquilho."
            },
            {
                "question": "O que é o ressalto de localização de um casquilho?",
                "answer": "O ressalto de localização é uma parte do casquilho que evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."
            },
            {
                "question": "Onde está localizado o canal de óleo em um casquilho?",
                "answer": "O canal de óleo está na parte central do casquilho, na superfície de contato com a árvore."
            },
            {
                "question": "O que é o orifício de óleo de um casquilho?",
                "answer": "O orifício de óleo é um orifício que coincide com o orifício do mancal, por onde penetra o óleo que lubrifica o casquilho e a árvore apoiada."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do ressalto de localização em um casquilho?",
                "answer": "A função do ressalto de localização é evitar que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."
            },
            {
                "question": "Quais são as etapas de manutenção para evitar desgaste prematuro dos casquilhos?",
                "answer": "Para evitar desgaste prematuro dos casquilhos, deve-se verificar o nível de óleo, completá-lo ou trocá-lo de acordo com a especificação do fabricante do veículo; verificar a pressão do óleo no sistema; evitar a aceleração brusca do motor ainda frio e seu funcionamento prolongado em marcha lenta."
            },
            {
                "question": "Em que partes dos motores de combustão interna os casquilhos são empregados?",
                "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do canal de óleo e do orifício de óleo no casquilho?",
                "answer": "No canal de óleo há um orifício – o orifício de óleo, que coincide com o orifício do mancal, por onde penetra o óleo que lubrifica o casquilho e a árvore apoiada."
            },
            {
                "question": "Quais são os procedimentos para evitar desgaste prematuro dos casquilhos?",
                "answer": "Para evitar desgaste prematuro dos casquilhos, deve-se observar os seguintes procedimentos: verificar o nível de óleo, completá-lo ou trocá-lo de acordo com a especificação do fabricante do veículo; verificar a pressão do óleo no sistema; evitar a aceleração brusca do motor ainda frio e seu funcionamento prolongado em marcha lenta."
            },
            {
                "question": "O que é o canal de óleo no casquilho?",
                "answer": "O canal de óleo é um rasgo localizado na parte central do casquilho, na superfície de contato com a árvore, que constitui o canal de óleo do casquilho. Nesse canal há um orifício – o orifício de óleo, que coincide com o orifício do mancal, por onde penetra o óleo que lubrifica o casquilho e a árvore apoiada."
            },
            {
                "question": "O que é o ressalto de localização no casquilho?",
                "answer": "O ressalto de localização é um elemento do casquilho que evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia. Ele está situado em uma das extremidades de cada casquilho e se encaixa em um alojamento, no mancal em que se assenta o casquilho."
            },
            {
                "question": "Como mantenho os casquilhos?",
                "answer": "Para evitar desgaste prematuro dos casquilhos, deve-se observar os seguintes procedimentos: verificar o nível de óleo, completá-lo ou trocá-lo de acordo com a especificação do fabricante do veículo; verificar a pressão do óleo no sistema; evitar a aceleração brusca do motor ainda frio e seu funcionamento prolongado em marcha lenta."
            },
            {
                "question": "Em que material é produzido o casquilho?",
                "answer": "É produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção."
            },
            {
                "question": "Qual é o formato do casquilho?",
                "answer": "O formato do casquilho é de duas peças semi-circulares que se ajustam entre si."
            },
            {
                "question": "Em que tipos de motores os casquilhos são empregados?",
                "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."
            },
            {
                "question": "O casquilho está composto por quais partes?",
                "answer": "O casquilho é constituído basicamente de: ressalto de localização; canal de óleo; orifício de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do ressalto de localização do casquilho?",
                "answer": "O ressalto de localização evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."
            }
        ]
    },
    "21": {
        "topics": [
            "Características e funcionalidades do êmbolo",
            "Tipos de êmbolo e seus principais componentes",
            "Tipos de pino e sua classificação",
            "Funcionamento do êmbolo e sua interação com o cilindro",
            "Tipos de êmbolos autotérmicos e seus benefícios"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são as principais características do êmbolo?",
                "answer": "O êmbolo tem baixo peso específico para mover-se com facilidade; alta resistência; rápida dissipação (saída) do calor."
            },
            {
                "question": "O êmbolo tem alguma proteção contra a deslizamento?",
                "answer": "O êmbolo pode ter um revestimento metálico de chumbo ou estanho para proteger a superfície de deslizamento do cilindro, caso ocorra má lubrificação por alguns instantes."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte superior do êmbolo chamada?",
                "answer": "A parte superior do êmbolo é chamada de cabeça."
            },
            {
                "question": "O que é a saia do êmbolo?",
                "answer": "A parte inferior do êmbolo, que fica a partir da canaleta do óleo, é a saia."
            },
            {
                "question": "O que é a chapa autotérmica do êmbolo?",
                "answer": "A chapa autotérmica é engastada na parede de alumínio da saia, atuando como par térmico para controlar a dilatação do êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do êmbolo em um motor?",
                "answer": "O êmbolo transmite a força de expansão dos gases cilindro para a árvore de manivela por meio da biela."
            },
            {
                "question": "Quais são as características do êmbolo?",
                "answer": "O êmbolo tem baixo peso específico para mover-se com facilidade, alta resistência e rápida dissipação (saída) do calor."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte superior do êmbolo chamada?",
                "answer": "A parte superior do êmbolo é chamada de cabeça."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte inferior do êmbolo chamada?",
                "answer": "A parte inferior do êmbolo é chamada de saia."
            },
            {
                "question": "Qual é o revestimento metálico usado para proteger a superfície de deslizamento do cilindro?",
                "answer": "O revestimento metálico usado para proteger a superfície de deslizamento do cilindro é o chumbo ou estanho."
            },
            {
                "question": "O que são os tipos de pino em relação aos êmbolos?",
                "answer": "Os pinos se classificam de acordo com a fixação no êmbolo e na biela em: pino flutuante, pino semi-flutuante e pino fixo."
            },
            {
                "question": "Descreva as características do êmbolo autotérmico.",
                "answer": "O êmbolo autotérmico possui uma chapa de aço colocada na parede de sua saída e uma cinta de aço, embutida no alumínio, na parte inferior da cabeça do êmbolo. A cinta dificulta a dilatação térmica do êmbolo, permitindo uma montagem com menor folga entre o cilindro e o êmbolo."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais tipos de êmbolo?",
                "answer": "Os principais tipos de êmbolo são: êmbolo com anel autotérmico e êmbolo com porta-anel."
            },
            {
                "question": "Descreva a parte inferior do êmbolo.",
                "answer": "A parte inferior do êmbolo, que fica a partir da canaleta do óleo, é a saia. As saias mais simples são lisas, sem cortes, mas têm o inconveniente de apresentarem maior dilatação que as outras, exigindo maior folga entre elas e as paredes do cilindro. Para diminuir essas folgas, as saias são dotadas de fendas: as fendas que ficam ao redor da saia diminuem o fluxo de calor; as fendas longitudinais reduzem a dilatação térmica."
            },
            {
                "question": "O que é o pino flutuante?",
                "answer": "O pino flutuante desliza livre no êmbolo e na biela, limitado por anel de trava."
            },
            {
                "question": "O êmbolo transmite a força de expansão dos gases cilindro para a árvore de manivela por meio de qual componente?",
                "answer": "Por meio da biela."
            },
            {
                "question": "O que é o principal característica do êmbolo para mover-se com facilidade?",
                "answer": "Baixo peso específico."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do revestimento metálico de chumbo ou estanho no êmbolo?",
                "answer": "Para proteger a superfície de deslizamento do cilindro, caso ocorra má lubrificação por alguns instantes."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte inferior do êmbolo chamada?",
                "answer": "Saia."
            },
            {
                "question": "O que é a chapa autotérmica no êmbolo?",
                "answer": "Chapa de aço com baixo teor de carbono engastada na parede de alumínio da saia, atuando como par térmico para controlar a dilatação do êmbolo."
            },
            {
                "question": "O que é um êmbolo autotérmico?",
                "answer": "Um êmbolo autotérmico possui uma chapa de aço colocada na parede de sua saída, além de uma cinta de aço, embutida no alumínio, na parte inferior da cabeça do êmbolo. Essas características ajudam a controlar a dilatação térmica do êmbolo e minimizar a folga entre o cilindro e o êmbolo."
            },
            {
                "question": "Como funciona um êmbolo com porta-anel?",
                "answer": "Um êmbolo com porta-anel possui porta-anéis de ferro fundido, unido ao êmbolo por um processo especial. Essa construção confere maior resistência a altas temperaturas, protegendo as canaletas superiores, que tendem a sofrer maior desgaste."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de pinos?",
                "answer": "Os pinos são classificados de acordo com a fixação no êmbolo e na biela em: pino flutuante, pino semi-flutuante e pino fixo."
            },
            {
                "question": "Como é a diferença entre um êmbolo com anel autotérmico e um êmbolo com porta-anel?",
                "answer": "O êmbolo com anel autotérmico possui uma cinta de aço, embutida no alumínio, na parte inferior da cabeça do êmbolo, enquanto o êmbolo com porta-anel possui porta-anéis de ferro fundido, unidos ao êmbolo por um processo especial."
            },
            {
                "question": "Quais são os benefícios de um êmbolo autotérmico?",
                "answer": "Um êmbolo autotérmico possui maior resistência a altas temperaturas, dificulta a dilatação térmica do êmbolo, permitindo uma montagem com menor folga entre o cilindro e o êmbolo, e protege as canaletas superiores do êmbolo."
            }
        ]
    },
    "22": {
        "topics": [
            "Funções dos anéis de segmento em motores",
            "Tipos de anéis de segmento e suas funções",
            "Materiais usados em anéis de segmento",
            "Instalação e posição dos anéis de segmento",
            "Funções específicas dos anéis de segmento raspadores e recolhedores de óleo"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento em motores?",
                "answer": "Os anéis de segmento cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Há quais tipos de anéis de segmento?",
                "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?",
                "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor."
            },
            {
                "question": "O que são anéis de segmento?",
                "answer": "Os anéis de segmento são instalados na cabeça do êmbolo. Têm a forma circular e são fabricados de ferro fundido ou de aços especiais."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento?",
                "answer": "Os anéis cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Há quais tipos de anéis de segmento?",
                "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos anéis de compressão?",
                "answer": "Os anéis de compressão são revestidos de cromo ou molibdênio, que lhes confere maior resistência ao atrito a à abrasão. Esta propriedade é muito importante, principalmente no período de amaciamento do motor. Os anéis de compressão são instalados, encaixados nas duas primeiras canaletas da zona dos anéis (ou, em certos casos, nas três primeiras canaletas). Causam a vedação entre êmbolos e cilindros, o que garante a compressão da mistura. Evitam, também, a passagem de gases das câmaras de combustão para o cárter e do óleo do cárter para as câmaras."
            },
            {
                "question": "Qual é a função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?",
                "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor. Desta forma, asseguram uma película de óleo adequada, suficiente para lubrificar os anéis de compressão."
            },
            {
                "question": "Quais são os dois tipos básicos de anéis de segmento?",
                "answer": "Os dois tipos básicos de anéis de segmento são os de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?",
                "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor."
            },
            {
                "question": "Em que parte do êmbolo os anéis de segmento são instalados?",
                "answer": "Os anéis de segmento são instalados na cabeça do êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis de segmento?",
                "answer": "Os anéis de segmento cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Há quantos tipos básicos de anéis de segmento?",
                "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis de compressão?",
                "answer": "Os anéis de compressão são revestidos de cromo ou molibdênio, que lhes confere maior resistência ao atrito a à abrasão. Esta propriedade é muito importante, principalmente no período de amaciamento do motor. Os anéis de compressão são instalados, encaixados nas duas primeiras canaletas da zona dos anéis (ou, em certos casos, nas três primeiras canaletas). Causam a vedação entre êmbolos e cilindros, o que garante a compressão da mistura. Evitam, também, a passagem de gases das câmaras de combustão para o cárter e do óleo do cárter para as câmaras."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?",
                "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor. Desta forma, asseguram uma película de óleo adequada, suficiente para lubrificar os anéis de compressão."
            },
            {
                "question": "O que são anéis de segmento?",
                "answer": "Os anéis de segmento são instalados na cabeça do êmbolo. Têm a forma circular e são fabricados de ferro fundido ou de aços especiais."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento?",
                "answer": "Os anéis cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos básicos de anéis de segmento?",
                "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?",
                "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor."
            }
        ]
    },
    "23": {
        "topics": [
            "O funcionamento e os componentes da manivela",
            "Características da árvore de manivelas para garantir um funcionamento correto",
            "Tipos de árvore de manivelas em motores com diferentes configurações de cilindros"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é a manivela e seu funcionamento?",
                "answer": "A manivela é um dispositivo mecânico que permite fazer a rotação de um eixo usando menor esforço através de uma alavanca."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes da árvore de manivelas?",
                "answer": "As partes da árvore de manivelas incluem munhões, moentes, rolamento de agulha ou bucha, rasgo da chaveta, flange, orifícios de lubrificação e raio de concordância."
            },
            {
                "question": "Como funciona a árvore de manivelas para manter a rotação contínua?",
                "answer": "A árvore de manivelas é maciça e pesada, fundida ou forjada, e possui um volante motor acoplado que compensa os tempos improdutivos do ciclo de trabalho de cada cilindro. Além disso, deve ser balanceada para haver perfeita compensação de massas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de árvore de manivelas em motores com cilindros alinhados?",
                "answer": "Nos motores que têm os cilindros alinhados, o número de moentes é igual ao número de cilindros. Por exemplo, um motor de quatro cilindros possui quatro moentes, um motor de seis cilindros possui seis moentes e um motor de oito cilindros possui oito moentes."
            },
            {
                "question": "Como a árvore de manivelas é protegida contra trincas?",
                "answer": "A árvore de manivelas deve ter raios de concordância adequados, que provoquem um “arredondamento” nos cantos e garantam maior resistência. Além disso, a árvore não deve ter cantos vivos onde possam aparecer trincas, que seriam produzidas pelas vibrações da árvore durante sua rotação e, com o tempo, causariam a ruptura da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes principais da árvore de manivelas?",
                "answer": "A árvore de manivelas possui os seguintes componentes principais: munhões, moentes, rolamento de agulha ou bucha, rasgo da chaveta, flange, orifícios de lubrificação e raio de concordância."
            },
            {
                "question": "Para que serve a raio de concordância na árvore de manivelas?",
                "answer": "O raio de concordância serve para arredondar os cantos da árvore e garantir maior resistência, evitando trincas que poderiam causar a ruptura da árvore."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do volante motor na árvore de manivelas?",
                "answer": "O volante motor é acoplado à árvore de manivelas e compensa, com sua rotação, os tempos improdutivos do ciclo de trabalho de cada cilindro, garantindo a rotação contínua."
            },
            {
                "question": "Quantos tipos de árvore de manivelas existem em motores com cilindros alinhados?",
                "answer": "Nos motores com cilindros alinhados, o número de moentes é igual ao número de cilindros, portanto, existem árvores de manivelas para motores de quatro, seis e oito cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é o motivo de a árvore de manivelas ser maciça e pesada?",
                "answer": "A árvore de manivelas é maciça e pesada para compensar os tempos improdutivos do ciclo de trabalho de cada cilindro e garantir a rotação contínua."
            },
            {
                "question": "O que é a manivela?",
                "answer": "A manivela é um dispositivo mecânico que permite fazer a rotação de um eixo usando menor esforço através de uma alavanca."
            },
            {
                "question": "Quais são as partes da árvore de manivelas?",
                "answer": "As partes da árvore de manivelas são munhões, moentes, rolamento de agulha ou bucha, rasgo da chaveta, flange, orifícios de lubrificação e raio de concordância."
            },
            {
                "question": "Por que a árvore de manivelas não deve ter cantos vivos?",
                "answer": "Se a árvore de manivelas tiver cantos vivos, pode aparecer trincas que seriam produzidas pelas vibrações da árvore durante sua rotação e, com o tempo, causariam a ruptura da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Quais são as características de uma árvore de manivelas?",
                "answer": "Uma árvore de manivelas deve ser feita de aços especiais que garantam uma resistência, não deve ter cantos vivos onde possam aparecer trincas, e deve apresentar raios de concordância adequados para provoar um “arredondamento” nos cantos e garantir maior resistência."
            },
            {
                "question": "Em quais motores o número de moentes é igual ao número de cilindros?",
                "answer": "Nos motores que têm os cilindros alinhados (motores em linha), o número de moentes é igual ao número de cilindros."
            }
        ]
    },
    "24": {
        "topics": [
            "Melhor desempenho do motor de combustão interna com vários cilindros",
            "Usos e benefícios dos diferentes materiais para o bloco de motor",
            "Importância da auto-lubrificação no ferro fundido",
            "Peças básicas do bloco de motor e suas funcionalidades",
            "Mantendo e substituindo camisas do motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Em que situações o motor de combustão interna funciona melhor com vários cilindros?",
                "answer": "O motor de combustão interna funciona melhor quando possui diversos cilindros pequenos do que quando é dotado de um só cilindro."
            },
            {
                "question": "Como é feito o bloco do motor de combustão interna?",
                "answer": "Os cilindros são agrupados de diversas maneiras, constituindo o bloco do motor. Os cilindros podem ser usinados diretamente no bloco de ferro fundido melhorado com a adição de outros metais."
            },
            {
                "question": "Quais são as peças básicas do bloco de motor?",
                "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Como é chamado o encaixe por pressão da camisa no bloco do motor?",
                "answer": "O operação de acoplamento, ou encaixe por pressão, da camisa no bloco do motor chama-se encamisamento."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de camisas?",
                "answer": "Camisa seca água água Camisa úmida água água"
            },
            {
                "question": "O que é o bloco de motor e quais são as suas peças básicas?",
                "answer": "O bloco de motor é constituído por cilindros, mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas, e dutos de lubrificação. Os cilindros alojam os êmbolos e permitem seu movimento retilíneo alternado."
            },
            {
                "question": "Quais são os materiais mais comuns para a fabricação do bloco de cilindros?",
                "answer": "O alumínio e suas ligas são comuns na fabricação do bloco de cilindros, enquanto o ferro fundido é restrito à fabricação das camisas."
            },
            {
                "question": "Quais são as vantagens do uso de alumínio no bloco de motor?",
                "answer": "O alumínio apresenta fácil usinagem, pouco peso, boa condução de calor."
            },
            {
                "question": "Quais são as vantagens do uso de ferro fundido no bloco de motor?",
                "answer": "O ferro fundido tem excelentes qualidades de auto-lubrificação, devido ao grafite existente em sua composição."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de camisas no bloco de motor?",
                "answer": "As camisas podem ser camisas úmidas, se têm contato direto com o líquido de arrefecimento, ou camisas secas, quando esse contato é indireto."
            },
            {
                "question": "Como funciona a auto-lubrificação do ferro fundido?",
                "answer": "O ferro fundido tem excelentes qualidades de auto-lubrificação, devido ao grafite existente em sua composição."
            },
            {
                "question": "Qual é a vantagem do uso de ferro fundido na fabricação de bloco de cilindros?",
                "answer": "O alumínio apresenta fácil usinagem, pouco peso, boa condução de calor, enquanto o ferro fundido tem excelentes qualidades de auto-lubrificação, devido ao grafite existente em sua composição."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre camisas úmidas e secas?",
                "answer": "Camisas úmidas têm contato direto com o líquido de arrefecimento, enquanto camisas secas têm contato indireto."
            },
            {
                "question": "Qual é o processo de encaixe por pressão da camisa no bloco do motor?",
                "answer": "O conjunto de camisas para substituição encontra-se disponível na forma de kits."
            },
            {
                "question": "Quais são as peças básicas do bloco de motor?",
                "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Quais são as principais peças básicas do bloco de motor?",
                "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Qual metal é comumente utilizado na fabricação do bloco de cilindros?",
                "answer": "É comum o alumínio e suas ligas serem utilizadas para a fabricação do bloco de cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal vantagem do uso de ferro fundido na fabricação das camisas?",
                "answer": "O ferro fundido tem excelentes qualidades de auto-lubrificação, devido ao grafite existente em sua composição."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de camisas e como são distinguidas?",
                "answer": "Camisa seca água água Camisa úmida água água A operação de acoplamento, ou encaixe por pressão, da camisa no bloco do motor chama- se encamisamento."
            },
            {
                "question": "Em que situações as camisas precisam ser substituídas?",
                "answer": "As camisas podem ser retificadas até uma certa tolerância, passando a receber êmbolos e anéis sob medida. Fora dessa tolerância, as camisas devem ser substituídas."
            },
            {
                "question": "O que é o bloco de motor?",
                "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas tipologias de camisas do motor?",
                "answer": "Camisa seca água água Camisa úmida água água"
            },
            {
                "question": "Como funciona o encaixe por pressão da camisa no bloco do motor?",
                "answer": "O conjunto de camisas para substituição encontra-se disponível na forma de kits."
            },
            {
                "question": "Em que situações as camisas devem ser substituídas?",
                "answer": "Fora dessa tolerância, as camisas devem ser substituídas."
            },
            {
                "question": "Qual é o benefício de usar o alumínio para a fabricação do bloco de cilindros?",
                "answer": "O alumínio apresenta fácil usinagem, pouco peso, boa condução de calor."
            }
        ]
    },
    "25": {
        "topics": [
            "Tipos de blocos para motores",
            "Blocos com camisas secas",
            "Blocos com camisas úmidas",
            "Blocos de liga de alumínio sem cilindro",
            "Usos de blocos de ferro fundido em motores arrefecidos a água e ar"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são os tipos de blocos para motores?",
                "answer": "Os blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro. Bloco com camisa seca Bloco com camisa úmida Bloco em liga de alumínio sem cilindros"
            },
            {
                "question": "Quais blocos são usados em motores arrefecidos a água?",
                "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água."
            },
            {
                "question": "Quais blocos são usados em motores arrefecidos a ar?",
                "answer": "Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."
            },
            {
                "question": "Qual é o tipo de bloco com camisas secas?",
                "answer": "Blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."
            },
            {
                "question": "Quais são os blocos comuns em motores arrefecidos a água?",
                "answer": "Blocos de ferro fundido."
            },
            {
                "question": "Quais são os blocos comuns em motores arrefecidos a ar?",
                "answer": "Blocos constituídos de ligas de alumínio."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de blocos que podem ser encontrados?",
                "answer": "Os blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."
            },
            {
                "question": "Em quais motores é mais comum encontrar blocos com camisas úmidas?",
                "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água. Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de blocos de liga de alumínio?",
                "answer": "Os blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."
            },
            {
                "question": "Quais blocos são usados em motores arrefecidos a água?",
                "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água."
            },
            {
                "question": "Quais blocos são usados em motores arrefecidos a ar?",
                "answer": "Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."
            },
            {
                "question": "Em quais tipos de blocos podem ser usados em motores arrefecidos a água?",
                "answer": "Blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."
            },
            {
                "question": "Quais blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água?",
                "answer": "Blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."
            },
            {
                "question": "Quais blocos de ligas de alumínio são usados em motores arrefecidos a ar?",
                "answer": "Blocos constituídos de ligas de alumínio."
            }
        ]
    },
    "26": {
        "topics": [
            "Construção e funcionalidade do volante do motor",
            "Balanceamento e compensação de vibrações no motor",
            "Usos e características da polia com compensador harmônico",
            "Importância da remoção de material na balanceamento do motor",
            "Efeitos das vibrações no desempenho do motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Onde o volante do motor está fixado?",
                "answer": "O volante do motor é preso ao flange da extremidade traseira da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Como o volante do motor é confeccionado?",
                "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade do compensador harmônico na árvore de manivelas?",
                "answer": "A finalidade do compensador harmônico é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Quais componentes do motor são rigorosamente balanceados durante sua fabricação?",
                "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."
            },
            {
                "question": "O que amortece as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação?",
                "answer": "O compensador harmônico amortece as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação, evitando a ruptura da mesma."
            },
            {
                "question": "O que é o propósito do compensador harmônico em motores?",
                "answer": "A finalidade do compensador harmônico é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Quais componentes do motor são balanceados durante a sua fabricação?",
                "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."
            },
            {
                "question": "Como é confeccionado o volante do motor?",
                "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade da cremalheira de aço no perímetro do volante?",
                "answer": "Na periferia do volante, existe uma cremalheira de aço, onde se engrena o pinhão impulsor do motor de partida nas primeiras rotações do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da polia com compensador harmônico em alguns motores?",
                "answer": "Em alguns motores, existe uma polia com compensador harmônico na extremidade dianteira da árvore de manivelas ou uma árvore compensadora harmônica instalada no bloco e ligada a árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito da polia com compensador harmônico na árvore de manivelas?",
                "answer": "Elimina as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Como funciona o compensador harmônico na polia?",
                "answer": "Amortece as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação, evitando a ruptura da mesma."
            },
            {
                "question": "O que significa 'balanceado' na fabricação de polias com compensador harmônico?",
                "answer": "Remoção de material para evitar vibrações do motor."
            },
            {
                "question": "Em que componentes do motor estão ligados o compensador harmônico?",
                "answer": "À árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Qual é a principal função do compensador harmônico na polia?",
                "answer": "Evitar a ruptura da árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "Qual é o material com que é feito o volante do motor?",
                "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."
            },
            {
                "question": "Como é balanceado o volante na fábrica?",
                "answer": "É balanceado na fábrica por meio da remoção de material."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade da polia com compensador harmônico na extremidade dianteira da árvore de manivelas?",
                "answer": "Sua finalidade é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Como amortecem as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação?",
                "answer": "O compensador harmônico amortece as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação, evitando a ruptura da mesma."
            },
            {
                "question": "Quais componentes são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor?",
                "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."
            },
            {
                "question": "Como é o efeito das vibrações no desempenho do motor?",
                "answer": "Afinalidade da polia com compensador harmônico na extremidade dianteira da árvore de manivelas ou da árvore compensadora harmônica instalada no bloco e ligada a árvore de manivelas é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do compensador harmônico no motor?",
                "answer": "O compensador harmônico amortece as torções produzidas na árvore de manivelas pelas variações de rotação, evitando a ruptura da mesma."
            },
            {
                "question": "Quais componentes do motor são balanceados durante sua fabricação?",
                "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."
            }
        ]
    },
    "27": {
        "topics": [
            "Funcionamento inicial do motor",
            "Compensação de tempos inprodutivos do volante",
            "Acolação do volante com a embreagem",
            "Descrição do acoplamento da embreagem com o volante",
            "Função da embreagem como dispositivo desacoplador"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Como funciona o início do funcionamento do motor?",
                "answer": "Dada a partida, o pinhão do motor engrena-se com a cremalheira do volante. Transmite, assim, rotação ao motor, até que ele inicie seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a compensação dos tempos inprodutivos do volante do motor?",
                "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão)."
            },
            {
                "question": "Qual é a função mais importante realizada pelo volante do motor?",
                "answer": "Essa função é a mais importante das realizadas pelo volante do motor."
            },
            {
                "question": "Como o volante do motor se acopla com a embreagem?",
                "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô."
            },
            {
                "question": "Como a embreagem funciona como dispositivo que desacopla o motor das rodas motrizes?",
                "answer": "Platô e disco compõem a embreagem que transmite o torque do motor à caixa de mudanças. Como a caixa de mudanças transmite esse torque às rodas motrizes do veículo, a embreagem funciona como dispositivo que desacopla o motor das rodas motrizes."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do volante no motor?",
                "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão)."
            },
            {
                "question": "Como o volante do motor é acoplado à embreagem?",
                "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô. Em uma faixa circular do volante, situada entre a parte central do volante e sua superfície de assentamento do platô, está a superfície de assentamento do disco."
            },
            {
                "question": "O que é o funcionamento inicial do motor?",
                "answer": "Dada a partida, o pinhão do motor engrena-se com a cremalheira do volante. Transmite, assim, rotação ao motor, até que ele inicie seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a compensação dos tempos inprodutivos do volante?",
                "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão). É como uma bicicleta que continua um pouco seu movimento depois de pararmos de pedalar."
            },
            {
                "question": "Qual é o acoplamento com a embreagem do volante?",
                "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô. Em uma faixa circular do volante, situada entre a parte central do volante e sua superfície de assentamento do platô, está a superfície de assentamento do disco. orifício de fixação do volante superfície do assentamento do disco superfície de assentamento do platô rebaixos de balanceamento cremalheira Platô e disco compõem a embreagem que transmite o torque do motor à caixa de mudanças."
            },
            {
                "question": "Como é que o motor é acoplado à embreagem?",
                "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô."
            },
            {
                "question": "Qual é a função mais importante do volante do motor?",
                "answer": "É a compensação dos tempos inprodutivos."
            },
            {
                "question": "O que acontece quando o volante adquire energia cinética no tempo produtivo?",
                "answer": "O volante adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão)."
            },
            {
                "question": "O que é a embreagem que compõe o platô e o disco?",
                "answer": "A embreagem é o dispositivo que desacopla o motor das rodas motrizes."
            },
            {
                "question": "Qual é a parte do volante onde está a superfície de assentamento do disco?",
                "answer": "A superfície de assentamento do disco está em uma faixa circular do volante, situada entre a parte central do volante e sua superfície de assentamento do platô."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do volante do motor?",
                "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão). Essa função é a mais importante das realizadas pelo volante do motor."
            },
            {
                "question": "Como funciona a embreagem como dispositivo desacoplador?",
                "answer": "A embreagem compõe-se pelo platô e pelo disco, que estão fixados na superfície de assentamento do platô e do disco, respectivamente. Essa estrutura transmite o torque do motor à caixa de mudanças, desacoplando-o das rodas motrizes do veículo."
            }
        ]
    },
    "28": {
        "topics": [
            "Características de construção e desempenho do motor",
            "Cilindrada e volume do cilindro",
            "A relação de compressão",
            "Torque e força",
            "Potência e trabalho realizado"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a relação de compressão do motor?",
                "answer": "A relação de compressão (taxa) é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."
            },
            {
                "question": "Qual é a potência do motor?",
                "answer": "A potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo. Como o trabalho é o resultado do produto da força pelo deslocamento de seu ponto de aplicação, temos: CÁLCULO Potência = força x distância tempo"
            },
            {
                "question": "O que é torque?",
                "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força. CÁLCULO Torque = força x distância"
            },
            {
                "question": "O que é cilindrada?",
                "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI. V =  . r2 . h . n Onde: V = cilindrada  = 3,14 (constante matemática) r = raio do cilindro em cm h = curso do êmbolo n = número de cilindros do motor PMS PMI"
            },
            {
                "question": "O que é a relação de compressão indica?",
                "answer": "A relação de compressão indica quantas vezes a mistura (ou o ar nos motores a diesel) é comprimida quando o êmbolo passa do PMI ao PMS. Quanto maior a RC, maior a potência do motor."
            },
            {
                "question": "O que é a cilindrada?",
                "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI."
            },
            {
                "question": "Como é calculado o volume do cilindro?",
                "answer": "V =  . r2 . h . n"
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de compressão?",
                "answer": "A relação de compressão é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."
            },
            {
                "question": "O que é o torque?",
                "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força."
            },
            {
                "question": "Como é calculado o torque?",
                "answer": "Torque = força x distância"
            },
            {
                "question": "Qual é a relação de compressão no motor?",
                "answer": "A relação de compressão é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."
            },
            {
                "question": "Qual é o cálculo da relação de compressão?",
                "answer": "O cálculo da relação de compressão é dado por: Rc = relação de compressão V = volume do cilindro v = volume da câmara de combustão PMI PMS"
            },
            {
                "question": "Quanto maior é a relação de compressão, maior é a potência do motor?",
                "answer": "Sim, quanto maior é a relação de compressão, maior é a potência do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre torque, força e distância?",
                "answer": "A relação entre torque, força e distância é dada por: Torque = força x distância"
            },
            {
                "question": "Qual é a unidade de potência no motor?",
                "answer": "A unidade de potência no motor é dada por: 1HP = 76kgf . 1m 1s"
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre torque e força?",
                "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força. CÁLCULO Torque = força x distância"
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre potência e força?",
                "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo. Como o trabalho é o resultado do produto da força pelo deslocamento de seu ponto de aplicação, temos: CÁLCULO Potência = força x distância tempo"
            },
            {
                "question": "Qual é a unidade de medida da potência de um motor?",
                "answer": "1HP é a potência que permite, erguer em um (1) metro, um corpo com massa de 76kgf, no tempo de 1 segundo. 1HP = 76kgf . 1m 1s logo 52HP = 52 . 76kgf . 1m 1s 52HP = 3.952kgf . 1m 1s"
            },
            {
                "question": "Qual é a unidade de medida do torque de um motor?",
                "answer": "mkgf = metro – quilograma – força N . m = Newton metro"
            },
            {
                "question": "Qual é a unidade de medida da relação de compressão de um motor?",
                "answer": "Não há unidade de medida para a relação de compressão, pois é uma relação entre volumes."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre a potência e o trabalho realizado por um motor?",
                "answer": "A potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo, sendo calculada pela multiplicação da força e da distância pelo tempo."
            },
            {
                "question": "O que é torque e como é calculado?",
                "answer": "O torque depende da força aplicada e da distância que funciona como braço de alavanca dessa força. É calculado pela multiplicação da força pela distância."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre a potência e o trabalho realizado por um motor?",
                "answer": "A potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo, sendo calculada pela multiplicação da força e da distância pelo tempo."
            },
            {
                "question": "O que é torque e como é calculado?",
                "answer": "O torque depende da força aplicada e da distância que funciona como braço de alavanca dessa força. É calculado pela multiplicação da força pela distância."
            },
            {
                "question": "Qual é a relação entre a potência e o trabalho realizado por um motor?",
                "answer": "A potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo, sendo calculada pela multiplicação da força e da distância pelo tempo."
            }
        ]
    },
    "29": {
        "topics": [
            "Funcionamento e importância dos peças móveis do motor",
            "Efeitos do atrito e desgaste nas peças móveis",
            "Importância do sistema de lubrificação no motor",
            "Funções do óleo lubrificante no motor",
            "Processos de lubrificação e filtração do óleo lubrificante no motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são as funções do óleo lubrificante no motor?",
                "answer": "O óleo lubrificante cumpre uma série de funções no motor: ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "O sistema de lubrificação do motor tem como função garantir a circulação do óleo lubrificante?",
                "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "O que acontece quando as impurezas são retidas pelo filtro de óleo?",
                "answer": "As impurezas suspensas no óleo são retidas pelo filtro de óleo; posteriormente, essas impurezas são eliminadas na troca do filtro e do óleo."
            },
            {
                "question": "O que causa o desgaste e o superaquecimento nas peças móveis do motor?",
                "answer": "As peças móveis do motor trabalham em contato e, submetidas ao atrito, sofrem desgaste e aquecimento."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante ajuda a proteger o motor contra a corrosão?",
                "answer": "O óleo lubrificante cumpre uma série de funções no motor: ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão."
            },
            {
                "question": "O que acontece com as peças móveis do motor quando submetidas ao atrito?",
                "answer": "As peças móveis do motor sofrem desgaste e aquecimento quando submetidas ao atrito."
            },
            {
                "question": "Como reduz o atrito e o desgaste nas peças móveis do motor?",
                "answer": "O uso de óleos lubrificantes reduz o atrito e, portanto, diminui esse desgaste e o superaquecimento que reduzem a vida útil e o rendimento do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do sistema de lubrificação no motor?",
                "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções do óleo lubrificantes no motor?",
                "answer": "O óleo lubrificantes, que provém do petróleo, de vegetais ou de anumais ou, ainda, que pode ser sintetizado em laboratório, cumpre uma série de funções no motor: ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Como a circulação do óleo é mantida sob pressão pelo sistema de lubrificação?",
                "answer": "A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do sistema de lubrificação no motor?",
                "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções do óleo lubrificante no motor?",
                "answer": "O óleo lubrificante cumpre uma série de funções no motor: ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Como funciona o sistema de lubrificação no motor?",
                "answer": "O óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis. A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo. As impurezas suspensas no óleo são retidas pelo filtro de óleo; posteriormente, essas impurezas são eliminadas na troca do filtro e do óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do óleo lubrificante no motor?",
                "answer": "O óleo lubrificante cumpre uma série de funções no motor, como ajuda a esfriá-lo, protege-o contra a corrosão, diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis e limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é circulado pelo motor?",
                "answer": "O óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis. A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do filtro de óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "O filtro de óleo reter as impurezas suspensas no óleo."
            },
            {
                "question": "Quais são as impurezas que o filtro de óleo reter?",
                "answer": "As impurezas suspensas no óleo são retidas pelo filtro de óleo; posteriormente, essas impurezas são eliminadas na troca do filtro e do óleo."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é sintetizado?",
                "answer": "O óleo lubrificante provém do petróleo, de vegetais ou de animais ou, ainda, pode ser sintetizado em laboratório."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do sistema de lubrificação no motor?",
                "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do filtro de óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "Possui um filtro para reter as impurezas suspensas no óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do óleo lubrificantes no motor?",
                "answer": "Ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."
            },
            {
                "question": "Onde o óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis?",
                "answer": "Pelo sistema de lubrificação, o óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis."
            },
            {
                "question": "Como a circulação do óleo é mantida sob pressão no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo."
            }
        ]
    },
    "30": {
        "topics": [
            "Análise do atrito e suas causas",
            "Função do atrito no funcionamento de freios e embreagens",
            "Desgaste e ação indesejável do atrito no motor de combustão interna",
            "Usando lubrificantes para reduzir atrito e aumentar movimento",
            "Tipos de atrito: deslizamento e rolamento"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é atrito?",
                "answer": "O atrito é uma força que se opõe, isto é, oferece resistência, ao movimento de objetos que estão em contato."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo da lubrificação?",
                "answer": "A lubrificação consiste em eliminar esse contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa, líquida, sólida, pastosa. Essa substância, conhecida como lubrificante, forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."
            },
            {
                "question": "Existe mais de um tipo de atrito?",
                "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."
            },
            {
                "question": "O atrito depende de quais fatores?",
                "answer": "O atrito depende, também, do material que elas são feitas. Assim, utilizam-se ligas anti-fricção (geralmente à base de bronze) para confeccionar mancais que vão servir de apoio a eixos de aço, o que proporciona menor atrito entre eles."
            },
            {
                "question": "Como funciona o atrito de rolamento?",
                "answer": "O atrito de rolamento, em geral, é menor que o de deslizamento pois baseia-se na colocação de um ou mais corpos rolantes entre as superfícies. É o princípio de funcionamento dos rolamentos que possuem, basicamente, os seguintes elementos: anel interno; anel externo; corpos rolantes; separador (que evita o contato entre os corpos rolantes)."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do atrito no funcionamento de freios e embreagens?",
                "answer": "O atrito garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem."
            },
            {
                "question": "O atrito é uma força que se opõe ao movimento de objetos que estão em contato, qual é o motivo disso?",
                "answer": "É o atrito que garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem."
            },
            {
                "question": "O que depende do material que as superfícies são feitas?",
                "answer": "O atrito depende do material que as superfícies são feitas."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de atrito existentes?",
                "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a importância da lubrificação no funcionamento de freios e embreagens?",
                "answer": "A lubrificação consiste em eliminar o contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa, líquida, sólida, pastosa. Essa substância, conhecida como lubrificante, forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."
            },
            {
                "question": "Como funciona o atrito no motor de combustão interna?",
                "answer": "No motor de combustão interna, o atrito tem uma ação indesejável: desgasta os componentes, gera calor e tende a impedir o movimento."
            },
            {
                "question": "O que é a lubrificação e como funciona?",
                "answer": "A lubrificação consiste em eliminar o contato direto entre as superfícies colocando uma substância que pode ser: gasosa, líquida, sólida, ou pastosa. Essa substância, conhecida como lubrificante, forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de atrito existentes?",
                "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."
            },
            {
                "question": "O atrito de rolamento tem uma vantagem em relação ao atrito de deslizamento?",
                "answer": "O atrito de rolamento, em geral, é menor que o de deslizamento pois baseia-se na colocação de um ou mais corpos rolantes entre as superfícies."
            },
            {
                "question": "Quais são os fatores que influenciam a força de atrito?",
                "answer": "A força de atrito depende dos seguintes fatores: força com que elas são comprimidas entre si; estado de acabamento superficial; materiais que estão em contato."
            },
            {
                "question": "O que é atrito?",
                "answer": "O atrito é uma força que se opõe, ou seja, oferece resistência, ao movimento de objetos que estão em contato."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de atrito?",
                "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo da lubrificação?",
                "answer": "A lubrificação consiste em eliminar o contato direto entre as superfícies colocando uma substância líquida ou sólida entre elas, a fim de diminuir seu grau de contato."
            },
            {
                "question": "Como funciona o atrito de rolamento?",
                "answer": "O atrito de rolamento, em geral, é menor que o de deslizamento pois baseia-se na colocação de um ou mais corpos rolantes entre as superfícies."
            },
            {
                "question": "Qual é o efeito do atrito excessivo no desgaste e no aquecimento?",
                "answer": "O atrito excessivo gera calor e o calor em excesso prejudica até a resistência ao desgaste que as superfícies em contato possuem."
            },
            {
                "question": "O que é atrito?",
                "answer": "O atrito é uma força que se opõe, isto é, oferece resistência, ao movimento de objetos que estão em contato."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de atrito?",
                "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."
            },
            {
                "question": "O atrito de rolamento tem como característica?",
                "answer": "O atrito de rolamento, em geral, é menor que o de deslizamento pois baseia-se na colocação de um ou mais corpos rolantes entre as superfícies."
            },
            {
                "question": "Qual é o princípio de funcionamento dos rolamentos?",
                "answer": "O princípio de funcionamento dos rolamentos consiste em um anel interno, um anel externo, corpos rolantes e um separador."
            },
            {
                "question": "Em que situações do veículo automóvel o atrito de deslizamento ocorre?",
                "answer": "O atrito de deslizamento ocorre no movimento dos êmbolos nos cilindros do motor e na rotação da árvore de manivelas apoiada em seus mancais."
            }
        ]
    },
    "31": {
        "topics": [
            "Origem e classificação de lubrificantes líquidos e pastosos",
            "Propriedades e características dos lubrificantes",
            "Tipos de aditivos e sua importância para lubrificantes",
            "Classificação de lubrificantes para motores a gasolina e diesel",
            "Desempenho e proteção dos lubrificantes em diferentes tipos de motores"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Quais são os tipos mais utilizados de lubrificantes líquidos e pastosos na lubrificação automotiva?",
                "answer": "Os lubrificantes líquidos e os pastosos, conhecidos, respectivamente, como óleos lubrificantes e graxas, são os mais utilizados na lubrificação automotiva."
            },
            {
                "question": "Onde podem ser obtidos os óleos lubrificantes minerais?",
                "answer": "Os óleos lubrificantes minerais podem ser obtidos do petróleo por destilação fracionada."
            },
            {
                "question": "O que é a viscosidade do óleo lubrificante?",
                "answer": "A viscosidade é a resistência que o óleo apresenta para fluir."
            },
            {
                "question": "Quais são as classes de óleos para motores recomendadas pela Sociedade de Engenheiros de Automóveis (SAE)?",
                "answer": "As classes de óleos para motores recomendadas pela SAE são: SAE 5W, SAE 40, óleos multiviscosos."
            },
            {
                "question": "Qual é o sistema SAE para classificar os óleos lubrificantes?",
                "answer": "O sistema SAE classifica os óleos pela viscosidade apresentada em uma das temperaturas seguintes: -17,8ºC para óleos destinados a tempo frio; 99ºC para os óleos que são utilizados em tempo quente."
            },
            {
                "question": "Qual é a viscosidade mais importante das propriedades dos lubrificantes?",
                "answer": "A viscosidade, ou resistência ao escoamento apresentada pelo óleo, é sua característica mais importante."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de lubrificantes mais utilizados na lubrificação automotiva?",
                "answer": "Os lubrificantes líquidos e os pastosos, conhecidos, respectivamente, como óleos lubrificantes e graxas."
            },
            {
                "question": "Onde os óleos lubrificantes minerais são extraídos?",
                "answer": "Do petróleo por destilação fracionada."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes?",
                "answer": "Detergentes, dispersantes, melhorador de índice de viscosidade, anti-oxidantes, anti-corrosivos, abaixadores do ponto de fluidez e anti-espumantes."
            },
            {
                "question": "Qual é a função principal dos óleos lubrificantes?",
                "answer": "Lubrificar as partes móveis e reduzir o atrito. Resfriar o motor. Prevenir o desgaste das partes em movimento. Proteger contra a corrosão. Manter a câmara de combustão limpa. Drenar as impurezas. Dar partida no motor facilmente em qualquer temperatura operacional. Atuar como elemento vedador entre anéis e pistões."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de aditivos para lubrificantes?",
                "answer": "Os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes são: detergentes, dispersantes, melhorador de índice de viscosidade, anti-oxidantes, anti-corrosivos, abaixadores do ponto de fluidez e anti-espumantes."
            },
            {
                "question": "Qual é a importância dos aditivos para lubrificantes?",
                "answer": "Os aditivos são necessários para conferir propriedades especiais aos lubrificantes e mantê-los compatíveis com o óleo em que estão colocados."
            },
            {
                "question": "Quais são as funções principais dos lubrificantes?",
                "answer": "Lubrificar as partes móveis e reduzir o atrito, resfriar o motor, prevenir o desgaste das partes em movimento, proteger contra a corrosão e manter a câmara de combustão limpa."
            },
            {
                "question": "Como a viscosidade do lubrificante é importante?",
                "answer": "A viscosidade é a resistência que o lubrificante apresenta para fluir e é importante para controlar o atrito, desgaste e aquecimento nas condições de operação do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são as classes de lubrificantes para motores?",
                "answer": "Os lubrificantes para motores são classificados pela Sociedade de Engenheiros de Automóveis (SAE) em termos de viscosidade, expressa em graus SAE. Há também uma classificação baseada no tipo de mercado em que o lubrificante é comercializado."
            },
            {
                "question": "O que são os lubrificantes líquidos e pastosos?",
                "answer": "Os lubrificantes líquidos e pastosos são os óleos lubrificantes e graxas, respectivamente."
            },
            {
                "question": "De onde vem o óleo lubrificante mineral?",
                "answer": "O óleo lubrificante mineral é obtido do petróleo, que é extraído por destilação fracionada."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes?",
                "answer": "Os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes são: detergentes, dispersantes, melhorador de índice de viscosidade, anti-oxidantes, anti-corrosivos, abaixadores do ponto de fluidez e anti-espumantes."
            },
            {
                "question": "Como é a classificação dos óleos lubrificantes para motores a gasolina e diesel?",
                "answer": "Os óleos lubrificantes para motor seguem uma classificação recomendada pela Sociedade de Engenheiros de Automóveis (SAE, em inglês: Society of Automotive Engineers). Essa classificação refere-se apenas à viscosidade do óleo, expressa em graus SAE."
            },
            {
                "question": "O que são os óleos lubrificantes para motor?",
                "answer": "Os óleos lubrificantes para motor são produtos que são usados para lubrificar as partes móveis e reduzir o atrito, resfriar o motor, prevenir o desgaste das partes em movimento, proteger contra a corrosão e manter a câmara de combustão limpa."
            },
            {
                "question": "O que são os lubrificantes líquidos e pastosos?",
                "answer": "Os lubrificantes líquidos e pastosos são conhecidos, respectivamente, como óleos lubrificantes e graxas."
            },
            {
                "question": "De onde podem ser obtidos os óleos lubrificantes minerais?",
                "answer": "Os óleos lubrificantes minerais podem ser obtidos do petróleo."
            },
            {
                "question": "Quais são os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes?",
                "answer": "Os principais tipos de aditivos para óleos lubrificantes são detergentes, dispersantes, melhorador de índice de viscosidade, anti-oxidantes, anti-corrosivos, abaixadores do ponto de fluidez e anti-espumantes."
            },
            {
                "question": "Qual é a função principal dos óleos lubrificantes?",
                "answer": "A função principal dos óleos lubrificantes é lubrirar as partes móveis e reduzir o atrito, resfriar o motor, prevenir o desgaste das partes em movimento, proteger contra a corrosão e manter a câmara de combustão limpa."
            },
            {
                "question": "Como é classificada a viscosidade dos lubrificantes?",
                "answer": "A viscosidade dos lubrificantes é classificada pela Sociedade de Engenheiros de Automóveis (SAE) e estabelece-se através de dois critérios: temperatura e graus SAE."
            }
        ]
    },
    "32": {
        "topics": [
            "Sistema de lubrificação e seu funcionamento",
            "Componentes básicos do sistema de lubrificação",
            "Mecanismos de acionamento da bomba de óleo",
            "Válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação",
            "Canais de lubrificação e sua importância no motor"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "O que é o sistema de lubrificação e qual é seu objetivo?",
                "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor, diminuindo o atrito entre elas e ajudando o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação?",
                "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação são o cárter, a bomba de óleo, a válvula reguladora de pressão, o filtro de óleo, as galerias superiores e inferiores, e os canais de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é depositado no sistema de lubrificação?",
                "answer": "O óleo lubrificante fica depositado em um recipiente denominado tampa do cárter que abastece o sistema de lubrificação. A tampa do cárter funciona como uma carcaça que protege os órgãos internos do motor."
            },
            {
                "question": "Como a bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação?",
                "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo, que mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor. A pressão com que o óleo circula pode ser muito grande (sobrepressão), principalmente quando o motor está frio e o óleo, por esse motivo, mais denso."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é distribuído pelos canais de lubrificação?",
                "answer": "A bomba transporta o óleo do cárter e o injeta, sob pressão, no filtro de óleo. O óleo deixa suas impurezas no filtro e flui pelos canais de lubrificação até as partes móveis do motor. Os canais de lubrificação são dutos existentes nas paredes do bloco e do cabeçote do motor. O óleo atinge também, as galerias superiores do motor, de onde retorna ao cárter, por gravidade."
            },
            {
                "question": "O que é o sistema de lubrificação e qual o seu propósito?",
                "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor. É desta forma que ele produz, ao mesmo tempo, dois efeitos: diminui o atrito entre as peças móveis do motor; auxilia o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação?",
                "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação são os seguintes: cárter; bomba de óleo; válvula reguladora de pressão; filtro de óleo; galerias superiores e inferiores; canais de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é depositado no sistema de lubrificação?",
                "answer": "O óleo lubrificante fica depositado em um recipiente denominado tampa do cárter que abastece o sistema de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como a bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada?",
                "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo. Esse acionamento pode ser feito, dependendo da marca e do modelo do veículo, por um dos seguintes meios: árvore de manivelas; árvore de comando de válvulas; engrenagens; árvore de comando auxiliar ligada a uma correia dentada."
            },
            {
                "question": "Como o óleo é distribuído pelos canais de lubrificação?",
                "answer": "O óleo deixa suas impurezas no filtro de óleo e flui pelos canais de lubrificação até as partes móveis do motor. Árvore de comando de válvulas êmbolo canais de lubrificação de óleo (galerias) biela manômetro de pressão do óleo filtro de óleo árvore de manivelas bomba de óleo"
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação de um veículo?",
                "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação são os seguintes: cárter; bomba de óleo; válvula reguladora de pressão; filtro de óleo; galerias superiores e inferiores; canais de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como é que a bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada?",
                "answer": "A bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão controla a pressão com que o óleo circula no sistema de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do filtro de óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "O filtro de óleo serve para retirar impurezas do óleo lubrificante."
            },
            {
                "question": "Como o óleo atinge as partes móveis do motor no sistema de lubrificação?",
                "answer": "O óleo atinge as partes móveis do motor por meio dos canais de lubrificação e galerias superiores do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão controla a pressão do óleo lubrificante na circulação forçada pelo sistema de lubrificação, principalmente para evitar sobrepressão, especialmente quando o motor está frio e o óleo mais denso."
            },
            {
                "question": "Onde está localizada a válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão está localizada na cadeia de componentes do sistema de lubrificação, que inclui o cárter, a bomba de óleo, o filtro de óleo, as galerias superiores e inferiores e os canais de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Qual é o efeito do sistema de lubrificação em um veículo?",
                "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor, diminuindo o atrito e auxiliando o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."
            },
            {
                "question": "O que acontece com o óleo lubrificante quando o motor está em funcionamento?",
                "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo, que mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Descreva as galerias superiores e inferiores do motor.",
                "answer": "As galerias superiores e inferiores do motor são partes que permitem que o óleo lubrificante atinja as partes móveis do motor, de onde retorna ao cárter, por gravidade. Elas são canais existentes nas paredes do bloco e do cabeçote do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do sistema de lubrificação no motor?",
                "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor, diminuindo o atrito entre as peças e auxiliando o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação?",
                "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação são os cárter, a bomba de óleo, a válvula reguladora de pressão, o filtro de óleo, as galerias superiores e inferiores e os canais de lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como o óleo lubrificante é arrefricado no cárter?",
                "answer": "No cárter, o óleo é arrefricado por gravidade, retornando ao cárter depois de lubricar as partes móveis do motor."
            }
        ]
    },
    "33": {
        "topics": [
            "O funcionamento do sistema de lubrificação misto",
            "Comparação com o sistema convencional de lubrificação",
            "Lubrificação de peças do motor",
            "Mecanismo de distribuição de óleo",
            "Características da lubrificação mista"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a diferença do sistema de lubrificação misto em comparação ao sistema convencional?",
                "answer": "Enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "Como é que o sistema de lubrificação misto funciona?",
                "answer": "Nesse sistema misto a lubrificação é feita em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "Como se difere o sistema de lubrificação do que é utilizado no sistema convencional?",
                "answer": "Difere do sistema convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é o modo de lubrificação utilizada no sistema convencional?",
                "answer": "Em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional."
            },
            {
                "question": "Qual é o modo de lubrificação utilizada no sistema misto?",
                "answer": "Por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "Como a lubrificação é feita no sistema misto?",
                "answer": "Em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo."
            },
            {
                "question": "Quais peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo?",
                "answer": "Algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão."
            },
            {
                "question": "Quais peças do motor são lubrificadas por salpicos de óleo?",
                "answer": "Outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença do sistema convencional em relação ao sistema misto?",
                "answer": "O sistema convencional lubrica todas as peças do motor pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas formas de lubrificação no sistema misto?",
                "answer": "O sistema misto lubrica as peças do motor em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão e por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença do mecanismo de distribuição de óleo em relação ao sistema convencional?",
                "answer": "Difere do sistema convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."
            },
            {
                "question": "Como é que as partes do motor são lubrificadas pelo mecanismo de distribuição de óleo?",
                "answer": "Em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."
            },
            {
                "question": "O que difere o sistema de lubrificação mista do convencional?",
                "answer": "O sistema de lubrificação mista difere do convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."
            },
            {
                "question": "Como a lubrificação é feita no sistema de lubrificação mista?",
                "answer": "Na lubrificação mista, a lubrificação é feita em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo."
            }
        ]
    },
    "34": {
        "topics": [
            "Sistema de óleo em cárter",
            "Funcionamento do tanque externo",
            "Lubrificação de partes móveis do motor",
            "Bomba de óleo",
            "Uso do sistema de cárter seco em diferentes veículos"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Onde o óleo está depositado no sistema de óleo em cárter?",
                "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."
            },
            {
                "question": "Como o óleo entra em ação na parte móvel do motor?",
                "answer": "O óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Como o óleo é enviado de volta ao tanque externo?",
                "answer": "Ao chegar ao cárter, o óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."
            },
            {
                "question": "Em quais tipos de veículos o sistema de óleo em cárter é mais comum?",
                "answer": "O sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."
            },
            {
                "question": "Onde o óleo fica depositado no sistema de tanque externo?",
                "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."
            },
            {
                "question": "Como o óleo é lubrificado nas partes móveis do motor?",
                "answer": "O óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Como o óleo é enviado de volta ao tanque externo?",
                "answer": "O óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."
            },
            {
                "question": "Em que tipos de veículos o sistema de tanque externo é mais usado?",
                "answer": "O sistema de tanque externo é mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."
            },
            {
                "question": "O sistema de tanque externo é pouco empregado em automóveis?",
                "answer": "Sim, o sistema de tanque externo é pouco empregado em automóveis."
            },
            {
                "question": "O óleo para lubrificação dos partes móveis do motor está depositado onde?",
                "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."
            },
            {
                "question": "Como o óleo chega ao cárter?",
                "answer": "O óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo?",
                "answer": "A bomba de óleo envia o óleo para o tanque externo."
            },
            {
                "question": "Em quais tipos de veículos o sistema a cárter seco é mais comum?",
                "answer": "O sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de um veículo?",
                "answer": "A bomba de óleo é responsável por mandar o óleo de volta para o tanque externo depois que o óleo lubrifica as partes móveis do motor."
            },
            {
                "question": "Em quais tipos de veículos é mais comum encontrar o sistema de cárter seco?",
                "answer": "O sistema de cárter seco é mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."
            },
            {
                "question": "O que é o sistema de cárter seco?",
                "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo. Desse tanque, o óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor. Ao chegar ao cárter, o óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."
            },
            {
                "question": "Em que tipos de veículos o sistema de cárter seco é mais usado?",
                "answer": "O sistema de cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."
            }
        ]
    },
    "35": {
        "topics": [
            "Componentes do cárter do motor",
            "Função do corpo (depósito) e do bujão de drenagem",
            "Junta de vedação e placa atenuadora",
            "Ventilação do cárter: direta e positiva",
            "Manutenção do cárter e sistema de ventilação"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a função do corpo do cárter inferior?",
                "answer": "O corpo do cárter inferior armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do bujão de drenagem?",
                "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da placa atenuadora no cárter?",
                "answer": "A placa atenuadora é fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo. Ela diminui a movimentação do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas formas de ventilação do cárter?",
                "answer": "A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada). Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento."
            },
            {
                "question": "Qual é a importância da manutenção do cárter?",
                "answer": "Para um funcionamento normal do motor, devem ser verificados e corrigidos os seguintes pontos de manutenção: entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do corpo (depósito) no cárter do motor?",
                "answer": "O corpo armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do bujão de drenagem no cárter do motor?",
                "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da placa atenuadora no cárter do motor?",
                "answer": "A placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior diminui a movimentação repentina do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da ventilação do cárter do motor?",
                "answer": "A ventilação do cárter evita a permanência de gases nocivos ao motor e a poluição do meio ambiente."
            },
            {
                "question": "Quais são os pontos de manutenção importantes para o cárter do motor?",
                "answer": "Devem ser verificados e corrigidos a entrada e saída de ar para ventilação do cárter, junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, amassamento do cárter, limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da placa atenuadora no cárter do motor?",
                "answer": "A placa atenuadora diminui a movimentação repentina do óleo no interior do cárter, evitando comprometer a lubrificação."
            },
            {
                "question": "O cárter do motor se divide em quais dois cárters?",
                "answer": "O cárter do motor se divide em cárter superior e cárter inferior (tampa)."
            },
            {
                "question": "O que compõe o cárter inferior?",
                "answer": "O cárter inferior compõe-se basicamente de: corpo (depósito); bujão; sede de junta; placa atenuadora."
            },
            {
                "question": "O que é a sede da junta no cárter?",
                "answer": "A sede da junta é a face do cárter onde a junta de vedação se assenta."
            },
            {
                "question": "Quais são as duas formas de ventilação do cárter?",
                "answer": "A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada)."
            },
            {
                "question": "O que é a ventilação do cárter?",
                "answer": "A ventilação do cárter é o processo de remoção de vapores de combustível, água e óleo do interior do cárter, garantindo uma pressão uniforme do óleo e evitando a permanência de gases nocivos ao motor e a poluição do meio ambiente."
            },
            {
                "question": "Qual é a diferença entre ventilação direta e positiva?",
                "answer": "Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera, enquanto na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da placa atenuadora no cárter?",
                "answer": "A placa atenuadora é fixada transversalmente em seu interior para diminuir a movimentação repentina do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do bujão de drenagem no cárter?",
                "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter e permite a drenagem do óleo do motor, além de atrair as partículas metálicas suspensas no óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito da junta de vedação no cárter?",
                "answer": "A junta de vedação mantém a tampa do cárter na sua posição correta no bloco do motor, evitando vazamentos de óleo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função do cárter superior no motor?",
                "answer": "O cárter superior compõe-se da parte inferior do bloco do motor onde se aloja a árvore de manivelas."
            },
            {
                "question": "O que é a placa atenuadora no cárter?",
                "answer": "A placa atenuadora é fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo. De acordo com as características do motor, o cárter varia de forma e tamanho."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de ventilação do cárter?",
                "answer": "A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada). Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Admissão de ar saída dos gases da combustão Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento."
            },
            {
                "question": "Quais são os pontos de manutenção do cárter?",
                "answer": "Para um funcionamento normal do motor, devem ser verificados e corrigidos os seguintes pontos de manutenção: entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."
            }
        ]
    },
    "36": {
        "topics": [
            "Purpose of oil filter in engine operation",
            "Types of oil filters and their installation methods",
            "Components of an oil filter",
            "Working principle of an oil filter",
            "Maintenance and replacement of oil filters"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Qual é a finalidade do filtro de óleo no funcionamento do motor?",
                "answer": "O filtro de óleo tem como finalidade reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."
            },
            {
                "question": "Onde o filtro de óleo pode ser instalado?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis; rosqueado diretamente no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Com que componentes o filtro de óleo se compõe?",
                "answer": "O filtro de óleo se compõe de carcaça, grade metálica, elemento filtrante, válvula de segurança e válvula de retenção."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da grade metálica no filtro de óleo?",
                "answer": "A grade metálica protege o elemento filtrante do fluxo de óleo, evitando que ele sofra deformação."
            },
            {
                "question": "Há dois tipos de filtro de óleo? Quais são?",
                "answer": "Sim, há dois tipos de filtro de óleo: o filtro blindado, que deve ser substituído por completo; e o filtro desmontável, que permite substituir apenas o elemento filtrante."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade do filtro de óleo?",
                "answer": "A finalidade do filtro de óleo é reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."
            },
            {
                "question": "Como é que o filtro de óleo pode ser instalado?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis; rosqueado diretamente no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Como é o elemento filtrante do filtro de óleo?",
                "answer": "O elemento filtrante pode ser fabricado com papel impregnado de resina ou com tela. Aloja-se no interior da grade, onde se ajusta para não se deformar."
            },
            {
                "question": "Há quais tipos de filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser de dois tipos: filtro blindado, que deve ser substituído por completo; filtro desmontável, que permite substituir apenas o elemento filtrante."
            },
            {
                "question": "Quais são as etapas de manutenção do filtro de óleo?",
                "answer": "A filtragem normal do óleo lubrificante do motor é assegurada através de: da troca do filtro de óleo, nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; do uso do filtro recomendado pelo fabricante do veículo; da limpeza externa do filtro e de seu alojamento na sua substituição."
            },
            {
                "question": "Qual é o objetivo do filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo tem como finalidade reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes principais do filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo é constituído basicamente de: carcaça; grade metálica; elemento filtrante; válvula de segurança; válvula de retenção."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da grade metálica no filtro de óleo?",
                "answer": "A grade metálica protege o elemento filtrante do fluxo de óleo, que poderia deformá-lo diretamente."
            },
            {
                "question": "O que significa a válvula de segurança no filtro de óleo?",
                "answer": "A válvula de segurança permite a passagem do óleo lubrificante, garantindo a lubrificação do motor caso o filtro sofra um entupimento."
            },
            {
                "question": "Há quais tipos de filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser de dois tipos: filtro blindado, que deve ser substituído por completo; filtro desmontável, que permite substituir apenas o elemento filtrante."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo tem como finalidade reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."
            },
            {
                "question": "Em que parte do veículo é instalado o filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis, ou rosqueado diretamente no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Como funciona o filtro de óleo?",
                "answer": "O óleo flui da periferia para o centro do filtro sob a ação da bomba de óleo. A pressão fornecida pela bomba força o óleo a penetrar pelos furos da grade metálica, atingindo o elemento filtrante, o qual atravessa. Ao atravessar o elemento filtrante, o óleo tem suas impurezas retidas e sai pela parte central do filtro, para fazer a lubrificação do motor."
            },
            {
                "question": "O que compõe o filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo é constituído, basicamente de: carcaça; grade metálica; elemento filtrante; válvula de segurança; válvula de retenção."
            },
            {
                "question": "O que é a válvula de retenção do filtro de óleo?",
                "answer": "A válvula de retenção compõe-se de um disco e uma mola. Sua finalidade é manter o filtro de óleo sempre cheio."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito do filtro de óleo?",
                "answer": "O filtro de óleo é utilizado para reter impurezas do óleo lubrificante em circulação."
            },
            {
                "question": "Onde o filtro de óleo é instalado?",
                "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis, ou rosqueado diretamente no bloco do motor."
            },
            {
                "question": "Com que componentes o filtro de óleo se compõe?",
                "answer": "O filtro de óleo é constituído por uma carcaça, uma grade metálica, um elemento filtrante, uma válvula de segurança e uma válvula de retenção."
            },
            {
                "question": "Qual é a finalidade da grade metálica no filtro de óleo?",
                "answer": "A grade metálica protege o elemento filtrante do fluxo de óleo, evitando que ele seja deformado pelo fluxo direto do óleo."
            },
            {
                "question": "Há quais tipos de filtro de óleo?",
                "answer": "Existem dois tipos de filtro de óleo: o filtro blindado, que deve ser substituído por completo, e o filtro desmontável, que permite substituir apenas o elemento filtrante."
            }
        ]
    },
    "37": {
        "topics": [
            "Importância da inspeção e recondição da bomba de óleo",
            "Funcionamento e estrutura da bomba de óleo de engrenagens",
            "Funcionamento e estrutura da bomba de rotor",
            "Funcionamento e estrutura da bomba de êmbolo",
            "Tipos de bombas de óleo para veículos automóveis"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Como funciona a bomba de óleo em um veículo?",
                "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação. Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de bombas de óleo mais comuns para veículos automotores?",
                "answer": "As bombas de óleo mais comuns para veículos automotores podem ser de: engrenagens; rotor; êmbolo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da bomba de óleo em um veículo?",
                "answer": "A bomba de óleo tem um papel importante no sistema de lubrificação e, portanto, deve ser inspecionada periodicamente."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de óleo de engrenagens?",
                "answer": "A bomba de óleo de engrenagens é constituída pelos elementos destacados na ilustração seguinte. tampa engrenagem conduzida engrenagem condutora carcaça (corpo) A carcaça, de ferro fundido ou ligas leves, possui orifícios de entrada e saída de óleo e aloja todos os componentes da bomba. Uma tampa de aço é aparafusada à carcaça para fazer a vedação da câmara interna da bomba. Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de óleo de rotor?",
                "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação do veículo?",
                "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de bombas de óleo mais comuns para veículos automotores?",
                "answer": "As bombas de óleo mais comuns para veículos automotores podem ser de: engrenagens; rotor; êmbolo."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de óleo de engrenagens?",
                "answer": "Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de rotor?",
                "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de êmbolo?",
                "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. saída de óleo ressalto êmbolo válvula de admissão válvula de saída câmara entrada de óleo Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação de um veículo?",
                "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."
            },
            {
                "question": "Como a bomba de óleo de engrenagens funciona?",
                "answer": "Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."
            },
            {
                "question": "Como a bomba de rotor funciona?",
                "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."
            },
            {
                "question": "Como a bomba de êmbolo funciona?",
                "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."
            },
            {
                "question": "Em que tipo de veículos podem ser encontradas bombas de óleo?",
                "answer": "As bombas de óleo mais comuns para veículos automotores podem ser de: engrenagens; rotor; êmbolo."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de óleo de engrenagens?",
                "answer": "Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de rotor?",
                "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."
            },
            {
                "question": "Como funciona a bomba de êmbolo?",
                "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."
            },
            {
                "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação de veículos automóveis?",
                "answer": "A bomba de óleo mantém o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."
            },
            {
                "question": "Quais são os tipos de bombas de óleo mais comuns para veículos automóveis?",
                "answer": "As bombas de óleo mais comuns para veículos automóveis podem ser de: engrenagens; rotor; êmbolo."
            },
            {
                "question": "Descreva a estrutura e funcionamento da bomba de óleo de engrenagens.",
                "answer": "A bomba de óleo de engrenagens possui uma carcaça de ferro fundido ou ligas leves que aloja todos os componentes da bomba, uma tampa de aço para vedação da câmara interna da bomba, e uma árvore de manivelas, árvore de comando de válvulas ou árvore auxiliar que aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."
            },
            {
                "question": "Descreva a estrutura e funcionamento da bomba de rotor.",
                "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."
            },
            {
                "question": "Descreva a estrutura e funcionamento da bomba de êmbolo.",
                "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."
            }
        ]
    },
    "38": {
        "topics": [
            "Função e localização da válvula reguladora de pressão",
            "Componentes da válvula reguladora de pressão",
            "Funcionamento da válvula reguladora de pressão para evitar sobrepressão",
            "Medição da pressão do óleo no sistema de lubrificação",
            "Consequências de uma pressão abaixo da recomendada para o veículo"
        ],
        "questions": [
            {
                "question": "Onde a válvula reguladora de pressão está instalada no veículo?",
                "answer": "É instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula reguladora de pressão no veículo?",
                "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Com que elementos a válvula reguladora de pressão é constituída?",
                "answer": "É constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."
            },
            {
                "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão no veículo?",
                "answer": "Quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Como se mantém a pressão do óleo no sistema de lubrificação no veículo?",
                "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor. Uma pressão inferior à recomendada pelo fabricante do veículo pode indicar irregularidades."
            },
            {
                "question": "Onde a válvula reguladora de pressão é instalada?",
                "answer": "É instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."
            },
            {
                "question": "Quais são os elementos constituintes da válvula reguladora de pressão?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."
            },
            {
                "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão?",
                "answer": "A mola mantém o êmbolo (ou a esfera) em sua sede. Quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Como deve ser medida a pressão do óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."
            },
            {
                "question": "Quais são as irregularidades que podem indicar uma pressão inferior à recomendada pelo fabricante do veículo?",
                "answer": "Motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."
            },
            {
                "question": "Onde a válvula reguladora de pressão está instalada?",
                "answer": "É instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito da válvula reguladora de pressão?",
                "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Com que elementos a válvula reguladora de pressão está constituída?",
                "answer": "É constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."
            },
            {
                "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão para evitar sobrepressão?",
                "answer": "Quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Como deve-se medir a pressão do óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."
            },
            {
                "question": "Onde é instalada a válvula reguladora de pressão de óleo?",
                "answer": "É instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."
            },
            {
                "question": "Qual é o propósito da válvula reguladora de pressão de óleo?",
                "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão de óleo?",
                "answer": "A mola mantém o êmbolo (ou a esfera) em sua sede. Quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Quanto tempo deve-se medir a pressão do óleo no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."
            },
            {
                "question": "Como pode se saber se há irregularidades no sistema de lubrificação do veículo?",
                "answer": "Uma pressão inferior à recomendada pelo fabricante do veículo pode indicar irregularidades como: motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."
            },
            {
                "question": "Qual é a função da válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão limita a pressão do óleo no sistema de lubrificação, evitando uma sobrepressão."
            },
            {
                "question": "Quais são os componentes da válvula reguladora de pressão?",
                "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída por parafuso de alojamento da válvula, mola êmbolo ou esfera, conduto principal, conduto auxiliar e mola."
            },
            {
                "question": "O que acontece se a pressão no sistema de lubrificação for menor do que a recomendada pelo fabricante?",
                "answer": "Uma pressão inferior à recomendada pode indicar irregularidades como motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."
            }
        ]
    }
}